[{"title": "Artigo 1.\u00ba - Defini\u00e7\u00f5es legais", "body": "Artigo 1.\u00ba\nDefini\u00e7\u00f5es legais\nPara os efeitos do disposto no presente C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar, os termos seguintes t\u00eam o significado que lhes \u00e9 atribu\u00eddo neste artigo:\na) \u00abAutoestrada\u00bb - via p\u00fablica destinada a tr\u00e2nsito r\u00e1pido, com separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de faixas de rodagem, sem cruzamentos de n\u00edvel nem acesso a propriedades marginais, com acessos condicionados e sinalizada como tal;\nb) \u00abBerma\u00bb - superf\u00edcie da via p\u00fablica n\u00e3o especialmente destinada ao tr\u00e2nsito de ve\u00edculos e que ladeia a faixa de rodagem;\nc) \u00abCaminho\u00bb - via p\u00fablica especialmente destinada ao tr\u00e2nsito local em zonas rurais;\nd) \u00abCorredor de circula\u00e7\u00e3o\u00bb - via de tr\u00e2nsito reservada a ve\u00edculos de certa esp\u00e9cie ou afetos a determinados transportes;\ne) \u00abCruzamento\u00bb - zona de intersec\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas ao mesmo n\u00edvel;\nf) \u00abEixo da faixa de rodagem\u00bb - linha longitudinal, materializada ou n\u00e3o, que divide uma faixa de rodagem em duas partes, cada uma afeta a um sentido de tr\u00e2nsito;\ng) \u00abEntroncamento\u00bb - zona de jun\u00e7\u00e3o ou bifurca\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas;\nh) \u00abFaixa de rodagem\u00bb - parte da via p\u00fablica especialmente destinada ao tr\u00e2nsito de ve\u00edculos;\ni) \u00abIlh\u00e9u direcional\u00bb - zona restrita da via p\u00fablica, interdita \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e delimitada por lancil ou marca\u00e7\u00e3o apropriada, destinada a orientar o tr\u00e2nsito;\nj) \u00abLocalidade\u00bb - zona com edifica\u00e7\u00f5es e cujos limites s\u00e3o assinalados com os sinais regulamentares;\nl) \u00abParque de estacionamento\u00bb - local exclusivamente destinado ao estacionamento de ve\u00edculos;\nm) \u00abPassagem de n\u00edvel\u00bb - local de intersec\u00e7\u00e3o ao mesmo n\u00edvel de uma via p\u00fablica ou equiparada com linhas ou ramais ferrovi\u00e1rios;\nn) \u00abPasseio\u00bb - superf\u00edcie da via p\u00fablica, em geral sobrelevada, especialmente destinada ao tr\u00e2nsito de pe\u00f5es e que ladeia a faixa de rodagem;\no) \u00abPista especial\u00bb - via p\u00fablica ou via de tr\u00e2nsito especialmente destinada, de acordo com sinaliza\u00e7\u00e3o, ao tr\u00e2nsito de pe\u00f5es, de animais ou de certa esp\u00e9cie de ve\u00edculos;\np) \u00abRotunda\u00bb - pra\u00e7a formada por cruzamento ou entroncamento onde o tr\u00e2nsito se processa em sentido girat\u00f3rio e sinalizada como tal;\nq) \u00abUtilizadores vulner\u00e1veis\u00bb - pe\u00f5es e veloc\u00edpedes, em particular, crian\u00e7as, idosos, gr\u00e1vidas, pessoas com mobilidade reduzida ou pessoas com defici\u00eancia;\nr) \u00abVia de abrandamento\u00bb - via de tr\u00e2nsito resultante do alargamento da faixa de rodagem e destinada a permitir que os ve\u00edculos que v\u00e3o sair de uma via p\u00fablica diminuam a velocidade j\u00e1 fora da corrente de tr\u00e2nsito principal;\ns) \u00abVia de acelera\u00e7\u00e3o\u00bb - via de tr\u00e2nsito resultante do alargamento da faixa de rodagem e destinada a permitir que os ve\u00edculos que entram numa via p\u00fablica adquiram a velocidade conveniente para se incorporarem na corrente de tr\u00e2nsito principal;\nt) \u00abVia de sentido revers\u00edvel\u00bb - via de tr\u00e2nsito afeta alternadamente, atrav\u00e9s de sinaliza\u00e7\u00e3o, a um ou outro dos sentidos de tr\u00e2nsito;\nu) \u00abVia de tr\u00e2nsito\u00bb - zona longitudinal da faixa de rodagem destinada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica fila de ve\u00edculos;\nv) \u00abVia equiparada a via p\u00fablica\u00bb - via de comunica\u00e7\u00e3o terrestre do dom\u00ednio privado aberta ao tr\u00e2nsito p\u00fablico;\nx) \u00abVia p\u00fablica\u00bb - via de comunica\u00e7\u00e3o terrestre afeta ao tr\u00e2nsito p\u00fablico;\nz) \u00abVia reservada a autom\u00f3veis e motociclos\u00bb - via p\u00fablica onde vigoram as normas que disciplinam o tr\u00e2nsito em autoestrada e sinalizada como tal;\naa) \u00abZona de estacionamento\u00bb - local da via p\u00fablica especialmente destinado, por constru\u00e7\u00e3o ou sinaliza\u00e7\u00e3o, ao estacionamento de ve\u00edculos;\nbb) \u00abZona de coexist\u00eancia\u00bb - zona da via p\u00fablica especialmente concebida para utiliza\u00e7\u00e3o partilhada por pe\u00f5es e ve\u00edculos, onde vigoram regras especiais de tr\u00e2nsito e sinalizada como tal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 2.\u00ba - \u00c2mbito de aplica\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 2.\u00ba\n\u00c2mbito de aplica\u00e7\u00e3o\n1 - O disposto no presente C\u00f3digo \u00e9 aplic\u00e1vel ao tr\u00e2nsito nas vias do dom\u00ednio p\u00fablico do Estado, das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e das autarquias locais.\n2 - O disposto no presente diploma \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel nas vias do dom\u00ednio privado, quando abertas ao tr\u00e2nsito p\u00fablico, em tudo o que n\u00e3o estiver especialmente regulado por acordo celebrado entre as entidades referidas no n\u00famero anterior e os respetivos propriet\u00e1rios.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 3.\u00ba - Liberdade de tr\u00e2nsito", "body": "Artigo 3.\u00ba\nLiberdade de tr\u00e2nsito\n1 - Nas vias a que se refere o artigo anterior \u00e9 livre a circula\u00e7\u00e3o, com as restri\u00e7\u00f5es constantes do presente C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar.\n2 - As pessoas devem abster-se de atos que impe\u00e7am ou embaracem o tr\u00e2nsito ou comprometam a seguran\u00e7a, a visibilidade ou a comodidade dos utilizadores das vias, tendo em especial aten\u00e7\u00e3o os utilizadores vulner\u00e1veis.\n3 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n4 - Quem praticar atos com o intuito de impedir ou embara\u00e7ar a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor \u00e9 sancionado com coima de (euro) 300 a (euro) 1500, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 4.\u00ba - Ordens das autoridades", "body": "Artigo 4.\u00ba\nOrdens das autoridades\n1 - O utente deve obedecer \u00e0s ordens leg\u00edtimas das autoridades com compet\u00eancia para regular e fiscalizar o tr\u00e2nsito, ou dos seus agentes, desde que devidamente identificados como tal.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal, sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero seguinte.\n3 - Quem desobedecer ao sinal regulamentar de paragem das autoridades referidas no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 5.\u00ba - Sinaliza\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 5.\u00ba\nSinaliza\u00e7\u00e3o\n1 - Nos locais que possam oferecer perigo para o tr\u00e2nsito ou em que este deva estar sujeito a restri\u00e7\u00f5es especiais e ainda quando seja necess\u00e1rio dar indica\u00e7\u00f5es \u00fateis, devem ser utilizados os respetivos sinais de tr\u00e2nsito.\n2 - Os obst\u00e1culos eventuais devem ser sinalizados por aquele que lhes der causa, por forma bem vis\u00edvel e a uma dist\u00e2ncia que permita aos demais utentes da via tomar as precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para evitar acidentes.\n3 - N\u00e3o podem ser colocados nas vias p\u00fablicas ou nas suas proximidades quadros, pain\u00e9is, an\u00fancios, cartazes, focos luminosos, inscri\u00e7\u00f5es ou outros meios de publicidade que possam:\na) Confundir-se com os sinais de tr\u00e2nsito ou prejudicar a sua visibilidade ou reconhecimento;\nb) Prejudicar a visibilidade nas curvas, cruzamentos ou entroncamentos;\nc) Perturbar a aten\u00e7\u00e3o do condutor, prejudicando a seguran\u00e7a da condu\u00e7\u00e3o;\nd) Dificultar, restringir ou comprometer a comodidade e seguran\u00e7a da circula\u00e7\u00e3o de pe\u00f5es nos passeios ou nas zonas de coexist\u00eancia.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 100 a (euro) 500.\n5 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 700 a (euro) 3500, podendo ainda os meios de publicidade em causa ser mandados retirar pela entidade competente.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 6.\u00ba - Sinais", "body": "Artigo 6.\u00ba\nSinais\n1 - Os sinais de tr\u00e2nsito s\u00e3o fixados em regulamento onde, de harmonia com as conven\u00e7\u00f5es internacionais em vigor, se especificam as formas, as cores, as inscri\u00e7\u00f5es, os s\u00edmbolos e as dimens\u00f5es, bem como os respetivos significados e os sistemas de coloca\u00e7\u00e3o.\n2 - As inscri\u00e7\u00f5es constantes nos sinais s\u00e3o escritas em portugu\u00eas, salvo o que resulte das conven\u00e7\u00f5es internacionais.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 7.\u00ba - Hierarquia entre prescri\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 7.\u00ba\nHierarquia entre prescri\u00e7\u00f5es\n1 - As prescri\u00e7\u00f5es resultantes dos sinais prevalecem sobre as regras de tr\u00e2nsito.\n2 - A hierarquia entre as prescri\u00e7\u00f5es resultantes da sinaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte:\n1.\u00ba Prescri\u00e7\u00f5es resultantes de sinaliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria que modifique o regime normal de utiliza\u00e7\u00e3o da via;\n2.\u00ba Prescri\u00e7\u00f5es resultantes dos sinais inscritos em sinaliza\u00e7\u00e3o de mensagem vari\u00e1vel;\n3.\u00ba Prescri\u00e7\u00f5es resultantes dos sinais luminosos;\n4.\u00ba Prescri\u00e7\u00f5es resultantes dos sinais verticais;\n5.\u00ba Prescri\u00e7\u00f5es resultantes das marcas rodovi\u00e1rias.\n3 - As ordens dos agentes reguladores do tr\u00e2nsito prevalecem sobre as prescri\u00e7\u00f5es resultantes dos sinais e sobre as regras de tr\u00e2nsito.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 8.\u00ba - Realiza\u00e7\u00e3o de obras e utiliza\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas para fins especiais", "body": "Artigo 8.\u00ba\nRealiza\u00e7\u00e3o de obras e utiliza\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas para fins especiais\n1 - A realiza\u00e7\u00e3o de obras nas vias p\u00fablicas e a sua utiliza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de car\u00e1ter desportivo, festivo ou outras que possam afetar o tr\u00e2nsito normal ou colocar restri\u00e7\u00f5es ao tr\u00e2nsito dos pe\u00f5es nos passeios s\u00f3 \u00e9 permitida desde que autorizada pelas entidades competentes, e com a correspondente aplica\u00e7\u00e3o local de sinaliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e identifica\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culos.\n2 - O n\u00e3o cumprimento das condi\u00e7\u00f5es constantes da autoriza\u00e7\u00e3o concedida nos termos do n\u00famero anterior \u00e9 equiparado \u00e0 sua falta.\n3 - No caso de realiza\u00e7\u00e3o de obras que coloquem restri\u00e7\u00f5es ao tr\u00e2nsito nos passeios, \u00e9 obrigat\u00f3rio assegurar a comunica\u00e7\u00e3o entre os locais servidos pelo passeio, de forma a garantir a seguran\u00e7a e a circula\u00e7\u00e3o.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 ou n\u00e3o cumprir as condi\u00e7\u00f5es constantes da autoriza\u00e7\u00e3o nele referida \u00e9 sancionado com coima de (euro) 700 a (euro) 3500.\n5 - Os organizadores de manifesta\u00e7\u00e3o desportiva envolvendo autom\u00f3veis, motociclos, triciclos ou quadriciclos em viola\u00e7\u00e3o ao disposto no n.\u00ba 1 s\u00e3o sancionados com coima de (euro) 700 a (euro) 3500 se se tratar de pessoas singulares ou com coima de (euro) 1000 a (euro) 5000 se se tratar de pessoas coletivas, acrescida de (euro) 150 por cada um dos condutores participantes ou concorrentes.\n6 - Os organizadores de manifesta\u00e7\u00e3o desportiva envolvendo ve\u00edculos de natureza diversa da referida no n\u00famero anterior em viola\u00e7\u00e3o ao disposto no n.\u00ba 1 s\u00e3o sancionados com coima de (euro) 450 a (euro) 2250 ou de (euro) 700 a (euro) 3500, consoante se trate de pessoas singulares ou coletivas, acrescida de (euro) 50 por cada um dos condutores participantes ou concorrentes.\n7 - Os organizadores de manifesta\u00e7\u00e3o desportiva envolvendo pe\u00f5es ou animais em viola\u00e7\u00e3o ao disposto no n.\u00ba 1 s\u00e3o sancionados com coima de (euro) 300 a (euro) 1500, acrescida de (euro) 30 por cada um dos participantes ou concorrentes.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 9.\u00ba - Suspens\u00e3o ou condicionamento do tr\u00e2nsito", "body": "Artigo 9.\u00ba\nSuspens\u00e3o ou condicionamento do tr\u00e2nsito\n1 - A suspens\u00e3o ou condicionamento do tr\u00e2nsito s\u00f3 podem ser ordenados por motivos de seguran\u00e7a, de emerg\u00eancia grave ou de obras ou com o fim de prover \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos pavimentos, instala\u00e7\u00f5es e obras de arte e podem respeitar apenas a parte da via ou a ve\u00edculos de certa esp\u00e9cie, peso ou dimens\u00f5es.\n2 - A suspens\u00e3o ou condicionamento de tr\u00e2nsito podem, ainda, ser ordenados sempre que exista motivo justificado e desde que fiquem devidamente asseguradas as comunica\u00e7\u00f5es entre os locais servidos pela via.\n3 - Salvo casos de emerg\u00eancia grave ou de obras urgentes, o condicionamento ou suspens\u00e3o do tr\u00e2nsito s\u00e3o publicitados com a anteced\u00eancia fixada em regulamento.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 10.\u00ba - Proibi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente da circula\u00e7\u00e3o de certos ve\u00edculos", "body": "Artigo 10.\u00ba\nProibi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente da circula\u00e7\u00e3o de certos ve\u00edculos\n1 - Sempre que ocorram circunst\u00e2ncias anormais de tr\u00e2nsito, pode proibir-se temporariamente, por regulamento, a circula\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies de ve\u00edculos ou de ve\u00edculos que transportem certas mercadorias.\n2 - Pode ainda ser condicionado por regulamento, com car\u00e1ter tempor\u00e1rio ou permanente, em todas ou apenas certas vias p\u00fablicas, o tr\u00e2nsito de determinadas esp\u00e9cies de ve\u00edculos ou dos utilizados no transporte de certas mercadorias.\n3 - A proibi\u00e7\u00e3o e o condicionamento referidos nos n\u00fameros anteriores s\u00e3o precedidos de divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o social, distribui\u00e7\u00e3o de folhetos nas zonas afetadas, afixa\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de informa\u00e7\u00e3o ou outro meio adequado.\n4 - Quem infringir a proibi\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 1 ou o condicionamento previsto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 150 a (euro) 750, sendo os ve\u00edculos impedidos de prosseguir a sua marcha at\u00e9 findar o per\u00edodo em que vigora a proibi\u00e7\u00e3o.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 11.\u00ba - Condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e animais", "body": "Artigo 11.\u00ba\nCondu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e animais\n1 - Todo o ve\u00edculo ou animal que circule na via p\u00fablica deve ter um condutor, salvo as exce\u00e7\u00f5es previstas neste C\u00f3digo.\n2 - Os condutores devem, durante a condu\u00e7\u00e3o, abster-se da pr\u00e1tica de quaisquer atos que sejam suscet\u00edveis de prejudicar o exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a.\n3 - O condutor de um ve\u00edculo n\u00e3o pode p\u00f4r em perigo os utilizadores vulner\u00e1veis.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 12.\u00ba - In\u00edcio de marcha", "body": "Artigo 12.\u00ba\nIn\u00edcio de marcha\n1 - Os condutores n\u00e3o podem iniciar ou retomar a marcha sem assinalarem com a necess\u00e1ria anteced\u00eancia a sua inten\u00e7\u00e3o e sem adotarem as precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para evitar qualquer acidente.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 13.\u00ba - Posi\u00e7\u00e3o de marcha", "body": "Artigo 13.\u00ba\nPosi\u00e7\u00e3o de marcha\n1 - A posi\u00e7\u00e3o de marcha dos ve\u00edculos deve fazer-se pelo lado direito da faixa de rodagem, conservando das bermas ou passeios uma dist\u00e2ncia suficiente que permita evitar acidentes.\n2 - Quando necess\u00e1rio, pode ser utilizado o lado esquerdo da faixa de rodagem para ultrapassar ou mudar de dire\u00e7\u00e3o.\n3 - Sempre que, no mesmo sentido, existam duas ou mais vias de tr\u00e2nsito, este deve fazer-se pela via mais \u00e0 direita, podendo, no entanto, utilizar-se outra se n\u00e3o houver lugar naquela e, bem assim, para ultrapassar ou mudar de dire\u00e7\u00e3o.\n4 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 e 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, salvo o disposto no n\u00famero seguinte.\n5 - Quem circular em sentido oposto ao estabelecido \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 14.\u00ba - Pluralidade de vias de tr\u00e2nsito dentro das localidades", "body": "Artigo 14.\u00ba\nPluralidade de vias de tr\u00e2nsito dentro das localidades\n1 - (Revogado.)\n2 - Dentro das localidades, os condutores devem utilizar a via de tr\u00e2nsito mais conveniente ao seu destino, s\u00f3 lhes sendo permitida a mudan\u00e7a para outra, depois de tomadas as devidas precau\u00e7\u00f5es, a fim de mudar de dire\u00e7\u00e3o, ultrapassar, parar ou estacionar.\n3 - (Revogado.)\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 14.\u00ba-A - Rotundas", "body": "Artigo 14.\u00ba-A\nRotundas\n1 - Nas rotundas, o condutor deve adotar o seguinte comportamento:\na) Entrar na rotunda ap\u00f3s ceder a passagem aos ve\u00edculos que nela circulam, qualquer que seja a via por onde o fa\u00e7am;\nb) Se pretender sair da rotunda na primeira via de sa\u00edda, deve ocupar a via da direita;\nc) Se pretender sair da rotunda por qualquer das outras vias de sa\u00edda, s\u00f3 deve ocupar a via de tr\u00e2nsito mais \u00e0 direita ap\u00f3s passar a via de sa\u00edda imediatamente anterior \u00e0quela por onde pretende sair, aproximando-se progressivamente desta e mudando de via depois de tomadas as devidas precau\u00e7\u00f5es;\nd) Sem preju\u00edzo do disposto nas al\u00edneas anteriores, os condutores devem utilizar a via de tr\u00e2nsito mais conveniente ao seu destino.\n2 - Os condutores de ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal ou de animais, de veloc\u00edpedes e de autom\u00f3veis pesados, podem ocupar a via de tr\u00e2nsito mais \u00e0 direita, sem preju\u00edzo do dever de facultar a sa\u00edda aos condutores que circulem nos termos da al\u00ednea c) do n.\u00ba 1.\n3 - Quem infringir o disposto nas al\u00edneas b), c) e d) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n"}, {"title": "Artigo 15.\u00ba - Tr\u00e2nsito em filas paralelas", "body": "Artigo 15.\u00ba\nTr\u00e2nsito em filas paralelas\n1 - Sempre que, existindo mais de uma via de tr\u00e2nsito no mesmo sentido, os ve\u00edculos, devido \u00e0 intensidade da circula\u00e7\u00e3o, ocupem toda a largura da faixa de rodagem destinada a esse sentido, estando a velocidade de cada um dependente da marcha dos que o precedem, os condutores n\u00e3o podem sair da respetiva fila para outra mais \u00e0 direita, salvo para mudar de dire\u00e7\u00e3o, parar ou estacionar.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 16.\u00ba - Placas, postes, ilh\u00e9us e dispositivos semelhantes", "body": "Artigo 16.\u00ba\nPlacas, postes, ilh\u00e9us e dispositivos semelhantes\n1 - Nos cruzamentos, entroncamentos e rotundas o tr\u00e2nsito faz-se por forma a dar a esquerda \u00e0 parte central dos mesmos ou \u00e0s placas, postes, ilh\u00e9us direcionais ou dispositivos semelhantes existentes, desde que se encontrem no eixo da faixa de rodagem de que procedem os ve\u00edculos.\n2 - Quando na faixa de rodagem exista algum dos dispositivos referidos no n.\u00ba 1, o tr\u00e2nsito, sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 13.\u00ba e 14.\u00ba, faz-se por forma a dar-lhes a esquerda, salvo se se encontrarem numa via de sentido \u00fanico ou na parte da faixa de rodagem afeta a um s\u00f3 sentido, casos em que o tr\u00e2nsito se pode fazer pela esquerda ou pela direita, conforme for mais conveniente.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 17.\u00ba - Bermas e passeios", "body": "Artigo 17.\u00ba\nBermas e passeios\n1 - Os ve\u00edculos s\u00f3 podem circular nas bermas ou nos passeios desde que o acesso aos pr\u00e9dios o exija, salvo as exce\u00e7\u00f5es previstas em regulamento local.\n2 - Sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero anterior, os veloc\u00edpedes podem circular nas bermas fora das situa\u00e7\u00f5es previstas, desde que n\u00e3o ponham em perigo ou perturbem os pe\u00f5es que nelas circulem.\n3 - Os veloc\u00edpedes conduzidos por crian\u00e7as at\u00e9 10 anos podem circular nos passeios, desde que n\u00e3o ponham em perigo ou perturbem os pe\u00f5es.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 18.\u00ba - Dist\u00e2ncia entre ve\u00edculos", "body": "Artigo 18.\u00ba\nDist\u00e2ncia entre ve\u00edculos\n1 - O condutor de um ve\u00edculo em marcha deve manter entre o seu ve\u00edculo e o que o precede a dist\u00e2ncia suficiente para evitar acidentes em caso de s\u00fabita paragem ou diminui\u00e7\u00e3o de velocidade deste, tendo em especial considera\u00e7\u00e3o os utilizadores vulner\u00e1veis.\n2 - O condutor de um ve\u00edculo em marcha deve manter dist\u00e2ncia lateral suficiente para evitar acidentes entre o seu ve\u00edculo e os ve\u00edculos que transitam na mesma faixa de rodagem, no mesmo sentido ou em sentido oposto.\n3 - O condutor de um ve\u00edculo motorizado deve manter entre o seu ve\u00edculo e um veloc\u00edpede que transite na mesma faixa de rodagem uma dist\u00e2ncia lateral de pelo menos 1,5 m, para evitar acidentes.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 19.\u00ba - Visibilidade reduzida ou insuficiente", "body": "Artigo 19.\u00ba\nVisibilidade reduzida ou insuficiente\nPara os efeitos deste C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar, considera-se que a visibilidade \u00e9 reduzida ou insuficiente sempre que o condutor n\u00e3o possa avistar a faixa de rodagem em toda a sua largura numa extens\u00e3o de, pelo menos, 50 m.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 20.\u00ba - Ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros", "body": "Artigo 20.\u00ba\nVe\u00edculos de transporte coletivo de passageiros\n1 - Nas localidades, os condutores devem abrandar a sua marcha e, se necess\u00e1rio, parar, sempre que os ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros retomem a marcha \u00e0 sa\u00edda dos locais de paragem.\n2 - Os condutores de ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros n\u00e3o podem, no entanto, retomar a marcha sem assinalarem a sua inten\u00e7\u00e3o imediatamente antes de a retomarem e sem adotarem as precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para evitar qualquer acidente.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 21.\u00ba - Sinaliza\u00e7\u00e3o de manobras", "body": "Artigo 21.\u00ba\nSinaliza\u00e7\u00e3o de manobras\n1 - Quando o condutor pretender reduzir a velocidade, parar, estacionar, mudar de dire\u00e7\u00e3o ou de via de tr\u00e2nsito, iniciar uma ultrapassagem ou inverter o sentido de marcha, deve assinalar com a necess\u00e1ria anteced\u00eancia a sua inten\u00e7\u00e3o.\n2 - O sinal deve manter-se enquanto se efetua a manobra e cessar logo que ela esteja conclu\u00edda.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 22.\u00ba - Sinais sonoros", "body": "Artigo 22.\u00ba\nSinais sonoros\n1 - Os sinais sonoros devem ser breves.\n2 - S\u00f3 \u00e9 permitida a utiliza\u00e7\u00e3o de sinais sonoros:\na) Em caso de perigo iminente;\nb) Fora das localidades, para prevenir um condutor da inten\u00e7\u00e3o de o ultrapassar e, bem assim, nas curvas, cruzamentos, entroncamentos e lombas de visibilidade reduzida.\n3 - Excetuam-se do disposto nos n\u00fameros anteriores os sinais de ve\u00edculos de pol\u00edcia ou que transitem em presta\u00e7\u00e3o de socorro ou de servi\u00e7o urgente de interesse p\u00fablico.\n4 - As caracter\u00edsticas dos dispositivos emissores dos sinais sonoros s\u00e3o fixadas em regulamento.\n5 - Nos ve\u00edculos de pol\u00edcia e nos ve\u00edculos afetos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de socorro ou de servi\u00e7o urgente de interesse p\u00fablico, bem como nos ve\u00edculos utilizados na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos respetivos condutores, podem ser utilizados avisadores sonoros especiais, cujas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixadas em regulamento.\n6 - N\u00e3o \u00e9 permitida em quaisquer outros ve\u00edculos a instala\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o dos avisadores referidos no n\u00famero anterior nem a emiss\u00e3o de sinais sonoros que se possam confundir com os emitidos por aqueles dispositivos.\n7 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 e 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n8 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 6 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500 e com perda dos objetos, devendo o agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o proceder \u00e0 sua imediata remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o ou, n\u00e3o sendo ela poss\u00edvel, apreender o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo at\u00e9 \u00e0 efetiva remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o daqueles objetos, sendo, neste caso, aplic\u00e1vel, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 161.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 23.\u00ba - Sinais luminosos", "body": "Artigo 23.\u00ba\nSinais luminosos\n1 - Quando os ve\u00edculos transitem fora das localidades com as luzes acesas por insufici\u00eancia de visibilidade, os sinais sonoros podem ser substitu\u00eddos por sinais luminosos, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o alternada dos m\u00e1ximos com os m\u00e9dios, mas sempre sem provocar encandeamento.\n2 - Dentro das localidades, durante a noite, \u00e9 obrigat\u00f3ria a substitui\u00e7\u00e3o dos sinais sonoros pelos sinais luminosos utilizados nas condi\u00e7\u00f5es previstas no n\u00famero anterior.\n3 - Nos ve\u00edculos de pol\u00edcia e nos ve\u00edculos afetos \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de socorro ou de servi\u00e7o urgente de interesse p\u00fablico, bem como nos ve\u00edculos utilizados na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos respetivos condutores, podem ser utilizados avisadores luminosos especiais, cujas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixadas em regulamento.\n4 - Os ve\u00edculos a motor que, em raz\u00e3o do servi\u00e7o a que se destinam, devam parar na via p\u00fablica ou deslocar-se em marcha lenta, incluindo os tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas ou florestais e as m\u00e1quinas industriais, devem estar equipados com avisadores luminosos especiais, cujas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixadas em regulamento, devendo os seus condutores deles fazer uso.\n5 - N\u00e3o \u00e9 permitida:\na) A instala\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de avisadores luminosos especiais em quaisquer outros ve\u00edculos para al\u00e9m dos referidos nos n\u00fameros anteriores;\nb) A utiliza\u00e7\u00e3o dos avisadores luminosos especiais em situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o haja necessidade.\n6 - Quem infringir o disposto nos n.os 2 e 4 e na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n7 - Quem infringir o disposto na al\u00ednea a) do n.\u00ba 5 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500 e com perda dos objetos, devendo o agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o proceder \u00e0 sua imediata remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o ou, n\u00e3o sendo ela poss\u00edvel, apreender o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo at\u00e9 \u00e0 efetiva remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o daqueles objetos, sendo, neste caso, aplic\u00e1vel, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 161.\u00ba\n8 - O n\u00e3o funcionamento ou funcionamento defeituoso do avisador luminoso especial \u00e9 equiparado \u00e0 sua falta.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 24.\u00ba - Princ\u00edpios gerais", "body": "Artigo 24.\u00ba\nPrinc\u00edpios gerais\n1 - O condutor deve regular a velocidade de modo a que, atendendo \u00e0 presen\u00e7a de outros utilizadores, em particular os vulner\u00e1veis, \u00e0s caracter\u00edsticas e estado da via e do ve\u00edculo, \u00e0 carga transportada, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou ambientais, \u00e0 intensidade do tr\u00e2nsito e a quaisquer outras circunst\u00e2ncias relevantes, possa, em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, executar as manobras cuja necessidade seja de prever e, especialmente, fazer parar o ve\u00edculo no espa\u00e7o livre e vis\u00edvel \u00e0 sua frente.\n2 - Salvo em caso de perigo iminente, o condutor n\u00e3o deve diminuir subitamente a velocidade do ve\u00edculo sem previamente se certificar de que da\u00ed n\u00e3o resulta perigo para os outros utentes da via, nomeadamente para os condutores dos ve\u00edculos que o sigam.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 25.\u00ba - Velocidade moderada", "body": "Artigo 25.\u00ba\nVelocidade moderada\n1 - Sem preju\u00edzo dos limites m\u00e1ximos de velocidade fixados, o condutor deve moderar especialmente a velocidade:\na) \u00c0 aproxima\u00e7\u00e3o de passagens assinaladas na faixa de rodagem para a travessia de pe\u00f5es e ou veloc\u00edpedes;\nb) \u00c0 aproxima\u00e7\u00e3o de escolas, hospitais, creches e estabelecimentos similares, quando devidamente sinalizados;\nc) Nas localidades ou vias marginadas por edifica\u00e7\u00f5es;\nd) Nas zonas de coexist\u00eancia;\ne) \u00c0 aproxima\u00e7\u00e3o de utilizadores vulner\u00e1veis;\nf) \u00c0 aproxima\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas ou animais;\ng) Nas descidas de inclina\u00e7\u00e3o acentuada;\nh) Nas curvas, cruzamentos, entroncamentos, rotundas, lombas e outros locais de visibilidade reduzida;\ni) Nas pontes, t\u00faneis e passagens de n\u00edvel;\nj) Nos tro\u00e7os de via em mau estado de conserva\u00e7\u00e3o, molhados, enlameados ou que ofere\u00e7am prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de ader\u00eancia;\nl) Nos locais assinalados com sinais de perigo;\nm) Sempre que exista grande intensidade de tr\u00e2nsito.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 26.\u00ba - Marcha lenta", "body": "Artigo 26.\u00ba\nMarcha lenta\n1 - Os condutores n\u00e3o devem transitar em marcha cuja lentid\u00e3o cause embara\u00e7o injustificado aos restantes utentes da via.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 27.\u00ba - Limites gerais de velocidade", "body": "Artigo 27.\u00ba\nLimites gerais de velocidade\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 24.\u00ba e 25.\u00ba e de limites inferiores que lhes sejam impostos, os condutores n\u00e3o podem exceder as seguintes velocidades instant\u00e2neas (em quil\u00f3metros/hora):\n\n2 - Quem exceder os limites m\u00e1ximos de velocidade \u00e9 sancionado:\na) Se conduzir autom\u00f3vel ligeiro ou motociclo, com as seguintes coimas:\n1.\u00ba De (euro) 60 a (euro) 300, se exceder at\u00e9 20 km/h, dentro das localidades, ou at\u00e9 30 km/h, fora das localidades;\n2.\u00ba De (euro) 120 a (euro) 600, se exceder em mais de 20 km/h e at\u00e9 40 km/h, dentro das localidades, ou em mais de 30 km/h e at\u00e9 60 km/h, fora das localidades;\n3.\u00ba De (euro) 300 a (euro) 1500, se exceder em mais de 40 km/h e at\u00e9 60 km/h, dentro das localidades, ou mais de 60 km/h e at\u00e9 80 km/h, fora das localidades;\n4.\u00ba De (euro) 500 a (euro) 2500, se exceder em mais de 60 km/h, dentro das localidades, ou em mais de 80 km/h, fora das localidades;\nb) Se conduzir outros ve\u00edculos, com as seguintes coimas:\n1.\u00ba De (euro) 60 a (euro) 300, se exceder at\u00e9 10 km/h, dentro das localidades, ou at\u00e9 20 km/h, fora das localidades;\n2.\u00ba De (euro) 120 a (euro) 600, se exceder em mais de 10 km/h e at\u00e9 20 km/h, dentro das localidades, ou em mais de 20 km/h e at\u00e9 40 km/h, fora das localidades;\n3.\u00ba De (euro) 300 a (euro) 1500, se exceder em mais de 20 km/h e at\u00e9 40 km/h, dentro das localidades, ou em mais de 40 km/h e at\u00e9 60 km/h, fora das localidades;\n4.\u00ba De (euro) 500 a (euro) 2500, se exceder em mais de 40 km/h, dentro das localidades, ou em mais de 60 km/h, fora das localidades.\n3 - O disposto no n\u00famero anterior \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel aos condutores que excedam os limites m\u00e1ximos de velocidade que lhes tenham sido estabelecidos ou que tenham sido especialmente fixados para os ve\u00edculos que conduzem.\n4 - Para os efeitos do disposto nos n\u00fameros anteriores, considera-se que viola os limites m\u00e1ximos de velocidade instant\u00e2nea o condutor que percorrer uma determinada dist\u00e2ncia a uma velocidade m\u00e9dia incompat\u00edvel com a observ\u00e2ncia daqueles limites, entendendo-se que a contraordena\u00e7\u00e3o \u00e9 praticada no local em que terminar o percurso controlado.\n5 - Sem preju\u00edzo do disposto nos n\u00fameros anteriores, quando a velocidade for controlada atrav\u00e9s de tac\u00f3grafo e tiver sido excedido o limite m\u00e1ximo de velocidade permitido ao ve\u00edculo, considera-se que a contraordena\u00e7\u00e3o \u00e9 praticada no local onde for efetuado o controlo.\n6 - Sem preju\u00edzo do disposto no artigo 26.\u00ba, nas autoestradas os condutores n\u00e3o podem transitar a velocidade instant\u00e2nea inferior a 50 km/h.\n7 - Quem conduzir a velocidade inferior ao limite estabelecido no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 28.\u00ba - Limites especiais de velocidade", "body": "Artigo 28.\u00ba\nLimites especiais de velocidade\n1 - Sempre que a intensidade do tr\u00e2nsito ou as caracter\u00edsticas das vias o aconselhem podem ser fixados, para vigorar em certas vias, tro\u00e7os de via ou per\u00edodos:\na) Limites m\u00ednimos de velocidade instant\u00e2nea;\nb) Limites m\u00e1ximos de velocidade instant\u00e2nea inferiores ou superiores aos estabelecidos no n.\u00ba 1 do artigo anterior.\n2 - Os limites referidos no n\u00famero anterior devem ser sinalizados ou, se tempor\u00e1rios e n\u00e3o sendo poss\u00edvel a sinaliza\u00e7\u00e3o, divulgados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, afixa\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is de informa\u00e7\u00e3o ou outro meio adequado.\n3 - A circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor na via p\u00fablica pode ser condicionada \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de dispositivos limitadores de velocidade, nos termos fixados em regulamento.\n4 - (Revogado.)\n5 - \u00c9 aplic\u00e1vel \u00e0s infra\u00e7\u00f5es aos limites m\u00e1ximos estabelecidos nos termos deste artigo o disposto nos n.os 2 e 4 do artigo anterior.\n6 - Quem infringir os limites m\u00ednimos de velocidade instant\u00e2nea estabelecidos nos termos deste artigo \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n7 - (Revogado.)\n\n\n "}, {"title": "Artigo 29.\u00ba - Princ\u00edpio geral", "body": "Artigo 29.\u00ba\nPrinc\u00edpio geral\n1 - O condutor sobre o qual recaia o dever de ceder a passagem deve abrandar a marcha, se necess\u00e1rio parar, ou, em caso de cruzamento de ve\u00edculos, recuar, por forma a permitir a passagem de outro ve\u00edculo, sem altera\u00e7\u00e3o da velocidade ou dire\u00e7\u00e3o deste.\n2 - O condutor com prioridade de passagem deve observar as cautelas necess\u00e1rias \u00e0 seguran\u00e7a do tr\u00e2nsito.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 30.\u00ba - Regra geral", "body": "Artigo 30.\u00ba\nRegra geral\n1 - Nos cruzamentos e entroncamentos o condutor deve ceder a passagem aos ve\u00edculos que se lhe apresentem pela direita.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 31.\u00ba - Ced\u00eancia de passagem em certas vias ou tro\u00e7os", "body": "Artigo 31.\u00ba\nCed\u00eancia de passagem em certas vias ou tro\u00e7os\n1 - Deve sempre ceder a passagem o condutor:\na) Que saia de um parque de estacionamento, de uma zona de abastecimento de combust\u00edvel ou de qualquer pr\u00e9dio ou caminho particular;\nb) Que entre numa autoestrada ou numa via reservada a autom\u00f3veis e motociclos, pelos respetivos ramais de acesso;\nc) Que entre numa rotunda.\n2 - Todo o condutor \u00e9 obrigado a ceder a passagem aos ve\u00edculos que saiam de uma passagem de n\u00edvel.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, salvo se se tratar do disposto na al\u00ednea b), caso em que a coima \u00e9 de (euro) 250 a (euro) 1250.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 32.\u00ba - Ced\u00eancia de passagem a certos ve\u00edculos", "body": "Artigo 32.\u00ba\nCed\u00eancia de passagem a certos ve\u00edculos\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior, os condutores devem ceder a passagem \u00e0s colunas militares ou militarizadas, bem como \u00e0s escoltas policiais.\n2 - Nos cruzamentos e entroncamentos os condutores devem ceder passagem aos ve\u00edculos que se desloquem sobre carris.\n3 - Os condutores devem ceder passagem aos veloc\u00edpedes que atravessem as faixas de rodagem nas passagens assinaladas.\n4 - As colunas e as escoltas a que se refere o n.\u00ba 1, bem como os condutores de ve\u00edculos que se desloquem sobre carris, devem tomar as precau\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para n\u00e3o embara\u00e7ar o tr\u00e2nsito e para evitar acidentes.\n5 - Os condutores de veloc\u00edpedes a que se refere o n.\u00ba 3 n\u00e3o podem atravessar a faixa de rodagem sem previamente se certificarem que, tendo em conta a dist\u00e2ncia que os separa dos ve\u00edculos que nela transitam e a respetiva velocidade, o podem fazer sem perigo de acidente.\n6 - O condutor de um ve\u00edculo de tra\u00e7\u00e3o animal ou de animais deve ceder a passagem aos ve\u00edculos a motor, salvo nos casos referidos nas al\u00edneas a) e c) do n.\u00ba 1 do artigo anterior.\n7 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 33.\u00ba - Impossibilidade de cruzamento", "body": "Artigo 33.\u00ba\nImpossibilidade de cruzamento\n1 - Se n\u00e3o for poss\u00edvel o cruzamento entre dois ve\u00edculos que transitem em sentidos opostos, deve observar-se o seguinte:\na) Quando a faixa de rodagem se encontrar parcialmente obstru\u00edda, deve ceder a passagem o condutor que tiver de utilizar a parte esquerda da faixa de rodagem para contornar o obst\u00e1culo;\nb) Quando a faixa de rodagem for demasiadamente estreita ou se encontrar obstru\u00edda de ambos os lados, deve ceder a passagem o condutor do ve\u00edculo que chegar depois ao tro\u00e7o ou, se se tratar de via de forte inclina\u00e7\u00e3o, o condutor do ve\u00edculo que desce.\n2 - Se for necess\u00e1rio efetuar uma manobra de marcha atr\u00e1s, deve recuar o condutor do ve\u00edculo que estiver mais pr\u00f3ximo do local em que o cruzamento seja poss\u00edvel ou, se as dist\u00e2ncias forem id\u00eanticas, os condutores:\na) De ve\u00edculos ligeiros, perante ve\u00edculos pesados;\nb) De autom\u00f3veis pesados de mercadorias, perante autom\u00f3veis pesados de passageiros;\nc) De qualquer ve\u00edculo, perante um conjunto de ve\u00edculos;\nd) Perante ve\u00edculos da mesma categoria, aquele que for a subir, salvo se for manifestamente mais f\u00e1cil a manobra para o condutor do ve\u00edculo que desce.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 34.\u00ba - Ve\u00edculos de grandes dimens\u00f5es", "body": "Artigo 34.\u00ba\nVe\u00edculos de grandes dimens\u00f5es\n1 - Sempre que a largura livre da faixa de rodagem, o perfil transversal ou o estado de conserva\u00e7\u00e3o da via n\u00e3o permitam que o cruzamento se fa\u00e7a com a necess\u00e1ria seguran\u00e7a, os condutores de ve\u00edculos ou de conjuntos de ve\u00edculos de largura superior a 2 m ou cujo comprimento, incluindo a carga, exceda 8 m devem diminuir a velocidade e parar, se necess\u00e1rio, a fim de o facilitar.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 35.\u00ba - Disposi\u00e7\u00e3o comum", "body": "Artigo 35.\u00ba\nDisposi\u00e7\u00e3o comum\n1 - O condutor s\u00f3 pode efetuar as manobras de ultrapassagem, mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o ou de via de tr\u00e2nsito, invers\u00e3o do sentido de marcha e marcha atr\u00e1s em local e por forma que da sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o resulte perigo ou embara\u00e7o para o tr\u00e2nsito.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 36.\u00ba - Regra geral", "body": "Artigo 36.\u00ba\nRegra geral\n1 - A ultrapassagem deve efetuar-se pela esquerda.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 37.\u00ba - Exce\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 37.\u00ba\nExce\u00e7\u00f5es\n1 - Deve fazer-se pela direita a ultrapassagem de ve\u00edculos ou animais cujo condutor, assinalando devidamente a sua inten\u00e7\u00e3o, pretenda mudar de dire\u00e7\u00e3o para a esquerda ou, numa via de sentido \u00fanico, parar ou estacionar \u00e0 esquerda, desde que, em qualquer caso, tenha deixado livre a parte mais \u00e0 direita da faixa de rodagem.\n2 - Pode fazer-se pela direita a ultrapassagem de ve\u00edculos que transitem sobre carris desde que estes n\u00e3o utilizem esse lado da faixa de rodagem e:\na) N\u00e3o estejam parados para a entrada ou sa\u00edda de passageiros;\nb) Estando parados para a entrada ou sa\u00edda de passageiros, exista placa de ref\u00fagio para pe\u00f5es.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 38.\u00ba - Realiza\u00e7\u00e3o da manobra", "body": "Artigo 38.\u00ba\nRealiza\u00e7\u00e3o da manobra\n1 - O condutor de ve\u00edculo n\u00e3o deve iniciar a ultrapassagem sem se certificar de que a pode realizar sem perigo de colidir com ve\u00edculo que transite no mesmo sentido ou em sentido contr\u00e1rio.\n2 - O condutor deve, especialmente, certificar-se de que:\na) A faixa de rodagem se encontra livre na extens\u00e3o e largura necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da manobra com seguran\u00e7a;\nb) Pode retomar a direita sem perigo para aqueles que a\u00ed transitam;\nc) Nenhum condutor que siga na mesma via ou na que se situa imediatamente \u00e0 esquerda iniciou manobra para o ultrapassar;\nd) O condutor que o antecede na mesma via n\u00e3o assinalou a inten\u00e7\u00e3o de ultrapassar um terceiro ve\u00edculo ou de contornar um obst\u00e1culo;\ne) Na ultrapassagem de veloc\u00edpedes ou \u00e0 passagem de pe\u00f5es que circulem ou se encontrem na berma, guarda a dist\u00e2ncia lateral m\u00ednima de 1,5 m e abranda a velocidade.\n3 - Para a realiza\u00e7\u00e3o da manobra, o condutor deve ocupar o lado da faixa de rodagem destinado \u00e0 circula\u00e7\u00e3o em sentido contr\u00e1rio ou, se existir mais que uma via de tr\u00e2nsito no mesmo sentido, a via de tr\u00e2nsito \u00e0 esquerda daquela em que circula o ve\u00edculo ultrapassado.\n4 - O condutor deve retomar a direita logo que conclua a manobra e o possa fazer sem perigo.\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 39.\u00ba - Obriga\u00e7\u00e3o de facultar a ultrapassagem", "body": "Artigo 39.\u00ba\nObriga\u00e7\u00e3o de facultar a ultrapassagem\n1 - Todo o condutor deve, sempre que n\u00e3o haja obst\u00e1culo que o impe\u00e7a, facultar a ultrapassagem, desviando-se o mais poss\u00edvel para a direita ou, nos casos previstos no n.\u00ba 1 do artigo 37.\u00ba, para a esquerda e n\u00e3o aumentando a velocidade enquanto n\u00e3o for ultrapassado.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 40.\u00ba - Ve\u00edculos de marcha lenta", "body": "Artigo 40.\u00ba\nVe\u00edculos de marcha lenta\n1 - Fora das localidades, em vias cuja faixa de rodagem s\u00f3 tenha uma via de tr\u00e2nsito afeta a cada sentido, os condutores de autom\u00f3veis pesados, de ve\u00edculos agr\u00edcolas, de m\u00e1quinas industriais, de ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal ou de outros ve\u00edculos, com exce\u00e7\u00e3o dos veloc\u00edpedes, que transitem em marcha lenta devem manter em rela\u00e7\u00e3o aos ve\u00edculos que os precedem uma dist\u00e2ncia n\u00e3o inferior a 50 m que permita a sua ultrapassagem com seguran\u00e7a.\n2 - N\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto no n\u00famero anterior sempre que os condutores dos ve\u00edculos a\u00ed referidos se preparem para fazer uma ultrapassagem e tenham assinalado devidamente a sua inten\u00e7\u00e3o.\n3 - Sempre que a largura livre da faixa de rodagem, o seu perfil ou o estado de conserva\u00e7\u00e3o da via n\u00e3o permitam que a ultrapassagem se fa\u00e7a em termos normais com a necess\u00e1ria seguran\u00e7a, os condutores dos ve\u00edculos referidos no n.\u00ba 1 devem reduzir a velocidade e parar, se necess\u00e1rio, para facilitar a ultrapassagem.\n4 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 e 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 41.\u00ba - Ultrapassagens proibidas", "body": "Artigo 41.\u00ba\nUltrapassagens proibidas\n1 - \u00c9 proibida a ultrapassagem:\na) Nas lombas;\nb) Imediatamente antes e nas passagens de n\u00edvel;\nc) Imediatamente antes e nos cruzamentos e entroncamentos;\nd) Imediatamente antes e nas passagens assinaladas para a travessia de pe\u00f5es e veloc\u00edpedes;\ne) Nas curvas de visibilidade reduzida;\nf) Em todos os locais de visibilidade insuficiente;\ng) Sempre que a largura da faixa de rodagem seja insuficiente.\n2 - \u00c9 proibida a ultrapassagem de um ve\u00edculo que esteja a ultrapassar um terceiro.\n3 - N\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto nas al\u00edneas a) a c) e e) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 2 sempre que na faixa de rodagem sejam poss\u00edveis duas ou mais filas de tr\u00e2nsito no mesmo sentido, desde que a ultrapassagem se n\u00e3o fa\u00e7a pela parte da faixa de rodagem destinada ao tr\u00e2nsito em sentido oposto.\n4 - N\u00e3o \u00e9, igualmente, aplic\u00e1vel o disposto na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 sempre que a ultrapassagem se fa\u00e7a pela direita nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 37.\u00ba\n5 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 e 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 42.\u00ba - Pluralidade de vias e tr\u00e2nsito em filas paralelas", "body": "Artigo 42.\u00ba\nPluralidade de vias e tr\u00e2nsito em filas paralelas\nNos casos previstos no n.\u00ba 2 do artigo 14.\u00ba, no artigo 14.\u00ba-A e no artigo 15.\u00ba, o facto de os ve\u00edculos de uma fila circularem mais rapidamente que os de outra n\u00e3o \u00e9 considerado ultrapassagem para os efeitos previstos no presente C\u00f3digo.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 43.\u00ba - Mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o para a direita", "body": "Artigo 43.\u00ba\nMudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o para a direita\n1 - O condutor que pretenda mudar de dire\u00e7\u00e3o para a direita deve aproximar-se, com a necess\u00e1ria anteced\u00eancia e quanto poss\u00edvel, do limite direito da faixa de rodagem e efetuar a manobra no trajeto mais curto.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 44.\u00ba - Mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o para a esquerda", "body": "Artigo 44.\u00ba\nMudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o para a esquerda\n1 - O condutor que pretenda mudar de dire\u00e7\u00e3o para a esquerda deve aproximar-se, com a necess\u00e1ria anteced\u00eancia e o mais poss\u00edvel, do limite esquerdo da faixa de rodagem ou do eixo desta, consoante a via esteja afeta a um ou a ambos os sentidos de tr\u00e2nsito, e efetuar a manobra de modo a entrar na via que pretende tomar pelo lado destinado ao seu sentido de circula\u00e7\u00e3o.\n2 - Se tanto na via que vai abandonar como naquela em que vai entrar o tr\u00e2nsito se processa nos dois sentidos, o condutor deve efetuar a manobra de modo a dar a esquerda ao centro de intersec\u00e7\u00e3o das duas vias.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 45.\u00ba - Lugares em que \u00e9 proibida", "body": "Artigo 45.\u00ba\nLugares em que \u00e9 proibida\n1 - \u00c9 proibido inverter o sentido de marcha:\na) Nas lombas;\nb) Nas curvas, cruzamentos ou entroncamentos de visibilidade reduzida;\nc) Nas pontes, passagens de n\u00edvel e t\u00faneis;\nd) Onde quer que a visibilidade seja insuficiente ou que a via, pela sua largura ou outras caracter\u00edsticas, seja inapropriada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da manobra;\ne) Sempre que se verifique grande intensidade de tr\u00e2nsito.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 46.\u00ba - Realiza\u00e7\u00e3o da manobra", "body": "Artigo 46.\u00ba\nRealiza\u00e7\u00e3o da manobra\n1 - A marcha atr\u00e1s s\u00f3 \u00e9 permitida como manobra auxiliar ou de recurso e deve efetuar-se lentamente e no menor trajeto poss\u00edvel.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 47.\u00ba - Lugares em que \u00e9 proibida", "body": "Artigo 47.\u00ba\nLugares em que \u00e9 proibida\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 33.\u00ba para o cruzamento de ve\u00edculos, a marcha atr\u00e1s \u00e9 proibida:\na) Nas lombas;\nb) Nas curvas, rotundas e cruzamentos ou entroncamentos de visibilidade reduzida;\nc) Nas pontes, passagens de n\u00edvel e t\u00faneis;\nd) Onde quer que a visibilidade seja insuficiente ou que a via, pela sua largura ou outras caracter\u00edsticas, seja inapropriada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da manobra;\ne) Sempre que se verifique grande intensidade de tr\u00e2nsito.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 48.\u00ba - Como devem efetuar-se", "body": "Artigo 48.\u00ba\nComo devem efetuar-se\n1 - Considera-se paragem a imobiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo pelo tempo estritamente necess\u00e1rio para a entrada ou sa\u00edda de passageiros ou para breves opera\u00e7\u00f5es de carga ou descarga, desde que o condutor esteja pronto a retomar a marcha e o fa\u00e7a sempre que estiver a impedir ou a dificultar a passagem de outros ve\u00edculos.\n2 - Considera-se estacionamento a imobiliza\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo, com ou sem ocupantes, que n\u00e3o constitua paragem e que n\u00e3o seja motivada por circunst\u00e2ncias pr\u00f3prias da circula\u00e7\u00e3o.\n3 - Fora das localidades, a paragem e o estacionamento devem fazer-se fora das faixas de rodagem ou, sendo isso imposs\u00edvel e apenas no caso de paragem, o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do respetivo limite direito, paralelamente a este e no sentido da marcha.\n4 - Dentro das localidades, a paragem e o estacionamento devem fazer-se nos locais especialmente destinados a esse efeito e pela forma indicada ou na faixa de rodagem, o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do respetivo limite direito, paralelamente a este e no sentido da marcha.\n5 - Ao estacionar o ve\u00edculo, o condutor deve deixar os intervalos indispens\u00e1veis \u00e0 sa\u00edda de outros ve\u00edculos, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vagos e ao f\u00e1cil acesso aos pr\u00e9dios, bem como tomar as precau\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para evitar que aquele se ponha em movimento.\n6 - \u00c9 proibido o estacionamento de autocaravanas e similares nas \u00e1reas da Rede Natura 2000, \u00e1reas de paisagem protegida e zonas abarcadas pelos Planos de Ordenamento da Orla Costeira, fora dos locais autorizados para estacionamento de ve\u00edculos.\n7 - O estacionamento de autocaravanas ou similares, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es que os demais ve\u00edculos, devem respeitar, cumulativamente, as disposi\u00e7\u00f5es dos regulamentos municipais de estacionamento e tr\u00e2nsito e as seguintes proibi\u00e7\u00f5es:\na) Pr\u00e1tica de campismo e de quaisquer outras atividades a ela associadas na via e espa\u00e7o p\u00fablico;\nb) Despejo de res\u00edduos org\u00e2nicos e \u00e1guas, fora dos sistemas de disposi\u00e7\u00e3o final previstas para o efeito na legisla\u00e7\u00e3o especifica aplic\u00e1vel;\nc) Ocupa\u00e7\u00e3o da via e espa\u00e7o p\u00fablico superior ao per\u00edmetro da autocaravana.\n8 - Quem infringir o disposto nos n.os 4 e 5 e nas al\u00edneas a), b) e c) do n.\u00ba 7 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n9 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 6 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n10 - Ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es previstas nos n.os 8 e 9, realizada pela entidade com compet\u00eancia para o processamento da contraordena\u00e7\u00e3o, pode o infrator proceder ao pagamento volunt\u00e1rio da coima de imediato.\n11 - O pagamento volunt\u00e1rio no momento da verifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da coima pelo m\u00ednimo, e pode ser realizado por todos os meios legalmente admitidos como forma de pagamento, devendo ser privilegiados os meios de pagamento eletr\u00f3nico dispon\u00edveis.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 49.\u00ba - Proibi\u00e7\u00e3o de paragem ou estacionamento", "body": "Artigo 49.\u00ba\nProibi\u00e7\u00e3o de paragem ou estacionamento\n1 - \u00c9 proibido parar ou estacionar:\na) Nas rotundas, pontes, t\u00faneis, passagens de n\u00edvel, passagens inferiores ou superiores e em todos os lugares de visibilidade insuficiente;\nb) A menos de 5 m para um e outro lado dos cruzamentos, entroncamentos ou rotundas, sem preju\u00edzo do disposto na al\u00ednea e) do presente n\u00famero e na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2;\nc) A menos de 5 m para a frente e 25 m para tr\u00e1s dos sinais indicativos da paragem dos ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros ou a menos de 6 m para tr\u00e1s daqueles sinais quando os referidos ve\u00edculos transitem sobre carris;\nd) A menos de 5 m antes e nas passagens assinaladas para a travessia de pe\u00f5es ou de veloc\u00edpedes;\ne) A menos de 20 m antes dos sinais verticais ou luminosos se a altura dos ve\u00edculos, incluindo a respetiva carga, os encobrir;\nf) Nas pistas de veloc\u00edpedes, nos ilh\u00e9us direcionais, nas placas centrais das rotundas, nos passeios e demais locais destinados ao tr\u00e2nsito de pe\u00f5es;\ng) Na faixa de rodagem sempre que esteja sinalizada com linha longitudinal cont\u00ednua e a dist\u00e2ncia entre esta e o ve\u00edculo seja inferior a 3 m.\n2 - Fora das localidades, \u00e9 ainda proibido:\na) Parar ou estacionar a menos de 50 m para um e outro lado dos cruzamentos, entroncamentos, rotundas, curvas ou lombas de visibilidade reduzida;\nb) Estacionar nas faixas de rodagem;\nc) Parar na faixa de rodagem, salvo nas condi\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 3 do artigo anterior.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150, salvo se se tratar de paragem ou estacionamento nas passagens de pe\u00f5es ou de veloc\u00edpedes e nos passeios, impedindo a passagem de pe\u00f5es, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 60 a (euro) 300.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, salvo se se tratar de estacionamento de noite nas faixas de rodagem, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 50.\u00ba - Proibi\u00e7\u00e3o de estacionamento", "body": "Artigo 50.\u00ba\nProibi\u00e7\u00e3o de estacionamento\n1 - \u00c9 proibido o estacionamento:\na) Impedindo o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos ou obrigando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da parte da faixa de rodagem destinada ao sentido contr\u00e1rio, conforme o tr\u00e2nsito se fa\u00e7a num ou em dois sentidos;\nb) Nas faixas de rodagem, em segunda fila, e em todos os lugares em que impe\u00e7a o acesso a ve\u00edculos devidamente estacionados, a sa\u00edda destes ou a ocupa\u00e7\u00e3o de lugares vagos;\nc) Nos lugares por onde se fa\u00e7a o acesso de pessoas ou ve\u00edculos a propriedades, a parques ou a lugares de estacionamento;\nd) A menos de 10 m para um e outro lado das passagens de n\u00edvel;\ne) A menos de 5 m para um e outro lado dos postos de abastecimento de combust\u00edveis;\nf) Nos locais reservados, mediante sinaliza\u00e7\u00e3o, ao estacionamento de determinados ve\u00edculos;\ng) De ve\u00edculos agr\u00edcolas, m\u00e1quinas industriais, reboques ou semirreboques quando n\u00e3o atrelados ao ve\u00edculo trator, salvo nos parques de estacionamento especialmente destinados a esse efeito;\nh) Nas zonas de estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada quando n\u00e3o for cumprido o respetivo regulamento;\ni) De ve\u00edculos ostentando qualquer informa\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 sua transa\u00e7\u00e3o, em parques de estacionamento.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150, salvo se se tratar do disposto nas al\u00edneas c), f) e i), casos em que a coima \u00e9 de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 50.\u00ba-A - Pernoita e aparcamento de autocaravanas", "body": "Artigo 50.\u00ba-A\nPernoita e aparcamento de autocaravanas\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 49.\u00ba e 50.\u00ba, s\u00e3o proibidos a pernoita e o aparcamento de autocaravanas ou similares em \u00e1reas da Rede Natura 2000, \u00e1reas protegidas e zonas abarcadas pelos Planos de Ordenamento da Orla Costeira, salvo nos locais expressamente autorizados para o efeito.\n2 - No restante territ\u00f3rio e na aus\u00eancia de regulamento municipal para a atividade, \u00e9 permitida a pernoita de autocaravanas homologadas pelo Instituto da Mobilidade e dos Transportes, I. P., por um per\u00edodo m\u00e1ximo de 48 horas no mesmo munic\u00edpio, salvo nos locais expressamente autorizados para o efeito, para os quais n\u00e3o se estabelece qualquer limite de pernoitas.\n3 - Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, considera-se:\na) 'Aparcamento', o estacionamento do ve\u00edculo com ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o superior ao seu per\u00edmetro;\nb) 'Autocaravana ou similar', o ve\u00edculo que apresente um espa\u00e7o habitacional ou que seja adaptado para a utiliza\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o habitacional, classificado como 'autocaravana', 'especial dormit\u00f3rio' ou 'caravana' pelo Instituto da Mobilidade e dos Transportes, I. P.;\nc) 'Pernoita', a perman\u00eancia de autocaravana ou similar, com ocupantes, entre as 22:00 horas e as 7:00 horas.\n4 - O incumprimento do disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, salvo se se tratar de pernoita ou aparcamento em \u00e1reas da Rede Natura 2000, \u00e1reas protegidas e zonas abarcadas pelos Planos de Ordenamento da Orla Costeira, de acordo com o disposto no n.\u00ba 1, em que a coima \u00e9 de (euro) 120 a (euro) 600.\n5 - Ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 4, realizada pela entidade com compet\u00eancia para o processamento da contraordena\u00e7\u00e3o, pode o infrator proceder ao pagamento volunt\u00e1rio da coima de imediato.\n6 - O pagamento volunt\u00e1rio no momento da verifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da coima pelo m\u00ednimo, e pode ser realizado por todos os meios legalmente admitidos como forma de pagamento, devendo ser privilegiados os meios de pagamento eletr\u00f3nico dispon\u00edveis.\n7 - O Governo pode promover a regulariza\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o de pernoita referida no n.\u00ba 2 sujeita a registo di\u00e1rio em plataforma eletr\u00f3nica gratuita que valida a geolocaliza\u00e7\u00e3o, guardando este registo por um per\u00edodo m\u00e1ximo de 60 dias.\n8 - A plataforma eletr\u00f3nica referida no n\u00famero anterior deve, igualmente, ser utilizada para efeito de registo eletr\u00f3nico da valida\u00e7\u00e3o dos locais de descarga regular das \u00e1guas sujas destes ve\u00edculos.\n9 - O incumprimento do previsto nos n.os 7 e 8 leva ao agravamento em 50 /prct. da san\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 4.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 51.\u00ba - Contagem das dist\u00e2ncias", "body": "Artigo 51.\u00ba\nContagem das dist\u00e2ncias\nAs dist\u00e2ncias a que se referem as al\u00edneas b) do n.\u00ba 1 e a) do n.\u00ba 2 do artigo 49.\u00ba contam-se:\na) Do in\u00edcio ou fim da curva ou lomba;\nb) Do prolongamento do limite mais pr\u00f3ximo da faixa de rodagem transversal, nos restantes casos.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 52.\u00ba - Paragem de ve\u00edculos de transporte coletivo", "body": "Artigo 52.\u00ba\nParagem de ve\u00edculos de transporte coletivo\n1 - Nas faixas de rodagem, o condutor de ve\u00edculo utilizado no transporte coletivo de passageiros s\u00f3 pode parar para a entrada e sa\u00edda de passageiros nos locais especialmente destinados a esse fim.\n2 - No caso de n\u00e3o existirem os locais referidos no n\u00famero anterior, a paragem deve ser feita o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do limite direito da faixa de rodagem.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 53.\u00ba - Regras gerais", "body": "Artigo 53.\u00ba\nRegras gerais\n1 - \u00c9 proibido entrar, sair, carregar, descarregar ou abrir as portas dos ve\u00edculos sem que estes estejam completamente imobilizados.\n2 - A entrada ou sa\u00edda de pessoas e as opera\u00e7\u00f5es de carga ou descarga devem fazer-se o mais rapidamente poss\u00edvel, salvo se o ve\u00edculo estiver devidamente estacionado e as pessoas ou a carga n\u00e3o ocuparem a faixa de rodagem e sempre de modo a n\u00e3o causar perigo ou embara\u00e7o para os outros utentes.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 54.\u00ba - Transporte de pessoas", "body": "Artigo 54.\u00ba\nTransporte de pessoas\n1 - As pessoas devem entrar e sair pelo lado direito ou esquerdo do ve\u00edculo, consoante este esteja parado ou estacionado \u00e0 direita ou \u00e0 esquerda da faixa de rodagem.\n2 - Excetuam-se:\na) A entrada e sa\u00edda do condutor, quando o volante de dire\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo se situar no lado oposto ao da paragem ou estacionamento;\nb) A entrada e sa\u00edda dos passageiros que ocupem o banco da frente, quando o volante de dire\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo se situar no lado da paragem ou estacionamento;\nc) Os casos especialmente previstos em regulamentos locais, para os ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros.\n3 - \u00c9 proibido o transporte de pessoas em n\u00famero que exceda a lota\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou de modo a comprometer a sua seguran\u00e7a ou a seguran\u00e7a da condu\u00e7\u00e3o.\n4 - \u00c9 igualmente proibido o transporte de passageiros fora dos assentos, sem preju\u00edzo do disposto em legisla\u00e7\u00e3o especial ou salvo em condi\u00e7\u00f5es excecionais fixadas em regulamento.\n5 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n6 - Quem infringir o disposto nos n.os 3 e 4 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, aplic\u00e1vel por cada pessoa transportada indevidamente, devendo o ve\u00edculo ficar imobilizado at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o seja regularizada.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 55.\u00ba - Transporte de crian\u00e7as em autom\u00f3vel", "body": "Artigo 55.\u00ba\nTransporte de crian\u00e7as em autom\u00f3vel\n1 - As crian\u00e7as com menos de 12 anos de idade transportadas em autom\u00f3veis equipados com cintos de seguran\u00e7a, desde que tenham altura inferior a 135 cm, devem ser seguras por sistema de reten\u00e7\u00e3o homologado e adaptado ao seu tamanho e peso.\n2 - O transporte das crian\u00e7as referidas no n\u00famero anterior deve ser efetuado no banco da retaguarda, salvo nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:\na) Se a crian\u00e7a tiver idade inferior a 3 anos e o transporte se fizer utilizando sistema de reten\u00e7\u00e3o virado para a retaguarda, n\u00e3o podendo, neste caso, estar ativada a almofada de ar frontal no lugar do passageiro;\nb) Se a crian\u00e7a tiver idade igual ou superior a 3 anos e o autom\u00f3vel n\u00e3o dispuser de cintos de seguran\u00e7a no banco da retaguarda, ou n\u00e3o dispuser deste banco.\n3 - Nos autom\u00f3veis que n\u00e3o estejam equipados com cintos de seguran\u00e7a \u00e9 proibido o transporte de crian\u00e7as de idade inferior a 3 anos.\n4 - As crian\u00e7as com defici\u00eancia que apresentem condi\u00e7\u00f5es graves de origem neuromotora, metab\u00f3lica, degenerativa, cong\u00e9nita ou outra podem ser transportadas sem observ\u00e2ncia do disposto na parte final do n.\u00ba 1, desde que os assentos, cadeiras ou outros sistemas de reten\u00e7\u00e3o tenham em conta as suas necessidades espec\u00edficas e sejam prescritos por m\u00e9dico da especialidade.\n5 - Nos autom\u00f3veis destinados ao transporte p\u00fablico de passageiros, ao transporte individual e remunerado de passageiros em ve\u00edculo descaracterizado a partir de plataforma eletr\u00f3nica (TVDE) e ao transporte em ve\u00edculo dedicado ao transporte de doentes, podem ser transportadas crian\u00e7as sem observ\u00e2ncia do disposto nos n\u00fameros anteriores, desde que n\u00e3o o sejam nos bancos da frente.\n6 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600 por cada crian\u00e7a transportada indevidamente.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 56.\u00ba - Transporte de carga", "body": "Artigo 56.\u00ba\nTransporte de carga\n1 - A carga e a descarga devem ser feitas pela retaguarda ou pelo lado da faixa de rodagem junto de cujo limite o ve\u00edculo esteja parado ou estacionado.\n2 - \u00c9 proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos ou animais carregados por tal forma que possam constituir perigo ou embara\u00e7o para os outros utentes da via ou danificar os pavimentos, instala\u00e7\u00f5es, obras de arte e im\u00f3veis marginais.\n3 - Na disposi\u00e7\u00e3o da carga deve prover-se a que:\na) Fique devidamente assegurado o equil\u00edbrio do ve\u00edculo, parado ou em marcha;\nb) N\u00e3o possa vir a cair sobre a via ou a oscilar por forma que torne perigoso ou inc\u00f3modo o seu transporte ou provoque a proje\u00e7\u00e3o de detritos na via p\u00fablica;\nc) N\u00e3o reduza a visibilidade do condutor;\nd) N\u00e3o arraste pelo pavimento;\ne) N\u00e3o seja excedida a capacidade dos animais;\nf) N\u00e3o seja excedida a altura de 4 m a contar do solo;\ng) Tratando-se de ve\u00edculos destinados ao transporte de passageiros, aquela n\u00e3o prejudique a correta identifica\u00e7\u00e3o dos dispositivos de sinaliza\u00e7\u00e3o, de ilumina\u00e7\u00e3o e da chapa de matr\u00edcula e n\u00e3o ultrapasse os contornos envolventes do ve\u00edculo, salvo em condi\u00e7\u00f5es excecionais fixadas em regulamento;\nh) Tratando-se de ve\u00edculos destinados ao transporte de mercadorias, aquela se contenha em comprimento e largura nos limites da caixa, salvo em condi\u00e7\u00f5es excecionais fixadas em regulamento;\ni) Tratando-se de transporte de mercadorias a granel, aquela n\u00e3o exceda a altura definida pelo bordo superior dos taipais ou dispositivos an\u00e1logos;\nj) Sejam utilizadas obrigatoriamente cintas de reten\u00e7\u00e3o ou dispositivo an\u00e1logo para cargas indivis\u00edveis que circulem sobre plataformas abertas.\n4 - Consideram-se contornos envolventes do ve\u00edculo os planos verticais que passam pelos seus pontos extremos.\n5 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 e 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n6 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel, podendo ser determinada a imobiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou a sua desloca\u00e7\u00e3o para local apropriado, at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o se encontre regularizada.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 57.\u00ba - Proibi\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito", "body": "Artigo 57.\u00ba\nProibi\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito\n1 - N\u00e3o podem transitar nas vias p\u00fablicas os ve\u00edculos cujos pesos brutos, pesos por eixo ou dimens\u00f5es excedam os limites gerais fixados em regulamento.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 600 a (euro) 3000.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 58.\u00ba - Autoriza\u00e7\u00e3o especial", "body": "Artigo 58.\u00ba\nAutoriza\u00e7\u00e3o especial\n1 - Nas condi\u00e7\u00f5es fixadas em regulamento, pode ser permitido pela entidade competente o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos de peso ou dimens\u00f5es superiores aos legalmente fixados ou que transportem objetos indivis\u00edveis que excedam os limites da respetiva caixa.\n2 - Do regulamento referido no n\u00famero anterior devem constar as situa\u00e7\u00f5es em que o tr\u00e2nsito daqueles ve\u00edculos depende de autoriza\u00e7\u00e3o especial.\n3 - Considera-se objeto indivis\u00edvel aquele que n\u00e3o pode ser cindido sem perda do seu valor econ\u00f3mico ou da sua fun\u00e7\u00e3o.\n4 - Pode ser exigida aos propriet\u00e1rios dos ve\u00edculos a presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o ou seguro destinados a garantir a efetiva\u00e7\u00e3o da responsabilidade civil pelos danos que lhes sejam imput\u00e1veis, assim como outras garantias necess\u00e1rias ou convenientes \u00e0 seguran\u00e7a do tr\u00e2nsito, ou relativas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de seguran\u00e7a do ve\u00edculo.\n5 - Quem, no ato da fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o exibir autoriza\u00e7\u00e3o, quando exig\u00edvel, \u00e9 sancionado com coima de (euro) 600 a (euro) 3000, salvo se proceder \u00e0 sua apresenta\u00e7\u00e3o no prazo de oito dias \u00e0 autoridade indicada pelo agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 60 a (euro) 300.\n6 - O n\u00e3o cumprimento dos limites de peso e dimens\u00f5es ou do percurso fixados no regulamento a que se refere o n.\u00ba 1 ou constantes da autoriza\u00e7\u00e3o concedida nos termos do n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 600 a (euro) 3000.\n7 - O n\u00e3o cumprimento de outras condi\u00e7\u00f5es impostas pelo mesmo regulamento ou constantes da autoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n8 - Nos casos previstos nos n.os 6 e 7 pode ser determinada a imobiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou a sua desloca\u00e7\u00e3o para local apropriado at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o se encontre regularizada.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 59.\u00ba - Regras gerais", "body": "Artigo 59.\u00ba\nRegras gerais\n1 - Os dispositivos de ilumina\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa e os refletores que devem equipar os ve\u00edculos, bem como as respetivas caracter\u00edsticas, s\u00e3o fixados em regulamento.\n2 - \u00c9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o de luz ou refletor vermelho dirigidos para a frente ou de luz ou refletor branco dirigidos para a retaguarda, salvo:\na) Luz de marcha atr\u00e1s e da chapa de matr\u00edcula;\nb) Avisadores luminosos especiais previstos no artigo 23.\u00ba;\nc) Dispositivos de ilumina\u00e7\u00e3o e de sinaliza\u00e7\u00e3o utilizados nos ve\u00edculos que circulam ao abrigo do disposto no artigo 58.\u00ba\n3 - \u00c9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300 quem:\na) Conduzir ve\u00edculo que n\u00e3o disponha de algum ou alguns dos dispositivos previstos no regulamento referido no n.\u00ba 1;\nb) Puser em circula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo utilizando dispositivos n\u00e3o previstos no mesmo regulamento ou que, estando previstos, n\u00e3o obede\u00e7am \u00e0s caracter\u00edsticas ou modos de instala\u00e7\u00e3o nele fixados;\nc) Infringir o disposto no n.\u00ba 2.\n4 - \u00c9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150 quem:\na) Conduzir ve\u00edculo que n\u00e3o disponha de algum ou alguns dos refletores previstos no regulamento referido no n.\u00ba 1;\nb) Puser em circula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo utilizando refletores n\u00e3o previstos no mesmo regulamento ou que, estando previstos, n\u00e3o obede\u00e7am \u00e0s caracter\u00edsticas ou modos de instala\u00e7\u00e3o nele fixados;\nc) Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 62.\u00ba, conduzir ve\u00edculo com avaria em algum ou alguns dos dispositivos previstos no n.\u00ba 1.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 60.\u00ba - Utiliza\u00e7\u00e3o de luzes", "body": "Artigo 60.\u00ba\nUtiliza\u00e7\u00e3o de luzes\n1 - Os dispositivos de ilumina\u00e7\u00e3o a utilizar pelos condutores s\u00e3o os seguintes:\na) Luz de estrada (m\u00e1ximos), destinada a iluminar a via para a frente do ve\u00edculo numa dist\u00e2ncia n\u00e3o inferior a 100 m;\nb) Luz de cruzamento (m\u00e9dios), destinada a iluminar a via para a frente do ve\u00edculo numa dist\u00e2ncia at\u00e9 30 m;\nc) Luz de nevoeiro da frente, destinada a melhorar a ilumina\u00e7\u00e3o da estrada em caso de nevoeiro ou outras situa\u00e7\u00f5es de visibilidade reduzida;\nd) Luz de marcha atr\u00e1s, destinada a iluminar a estrada para a retaguarda do ve\u00edculo e avisar os outros utentes que o ve\u00edculo faz ou vai fazer marcha atr\u00e1s.\n2 - Os dispositivos de sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa a utilizar pelos condutores s\u00e3o os seguintes:\na) Luzes de presen\u00e7a, destinadas a assinalar a presen\u00e7a e a largura do ve\u00edculo, quando visto de frente e da retaguarda, tomando as da frente a designa\u00e7\u00e3o \u00abm\u00ednimos\u00bb;\nb) Luz de mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o, destinada a indicar aos outros utentes a inten\u00e7\u00e3o de mudar de dire\u00e7\u00e3o;\nc) Luzes avisadoras de perigo, destinadas a assinalar que o ve\u00edculo representa um perigo especial para os outros utentes e constitu\u00eddas pelo funcionamento simult\u00e2neo de todos os indicadores de mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o;\nd) Luz de travagem, destinada a indicar aos outros utentes o acionamento do trav\u00e3o de servi\u00e7o;\ne) Luz de nevoeiro da retaguarda, destinada a tornar mais vis\u00edvel o ve\u00edculo em caso de nevoeiro intenso ou de outras situa\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o significativa de visibilidade.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 61.\u00ba - Condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das luzes", "body": "Artigo 61.\u00ba\nCondi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o das luzes\n1 - Desde o anoitecer ao amanhecer e, ainda, durante o dia sempre que existam condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou ambientais que tornem a visibilidade insuficiente, nomeadamente em caso de nevoeiro, chuva intensa, queda de neve, nuvens de fumo ou p\u00f3, os condutores devem utilizar as seguintes luzes:\na) De presen\u00e7a, enquanto aguardam a abertura de passagem de n\u00edvel e ainda durante a paragem ou o estacionamento, em locais cuja ilumina\u00e7\u00e3o n\u00e3o permita o f\u00e1cil reconhecimento do ve\u00edculo \u00e0 dist\u00e2ncia de 100 m;\nb) De cruzamento, em locais cuja ilumina\u00e7\u00e3o permita ao condutor uma visibilidade n\u00e3o inferior a 100 m, no cruzamento com outros ve\u00edculos, pessoas ou animais, quando o ve\u00edculo transite a menos de 100 m daquele que o precede, na aproxima\u00e7\u00e3o de passagem de n\u00edvel fechada ou durante a paragem ou deten\u00e7\u00e3o da marcha do ve\u00edculo;\nc) De estrada, nos restantes casos;\nd) De nevoeiro, sempre que as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou ambientais o imponham, nos ve\u00edculos que com elas devam estar equipados.\n2 - \u00c9 proibido o uso das luzes de nevoeiro sempre que as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou ambientais o n\u00e3o justifiquem.\n3 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 1, os condutores de ve\u00edculos afetos ao transporte de mercadorias perigosas, sinalizadas com painel laranja, nos termos da respetiva legisla\u00e7\u00e3o especial, devem transitar durante o dia com as luzes de cruzamento acesas.\n4 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 1, \u00e9 obrigat\u00f3rio durante o dia o uso de luzes de cruzamento nos t\u00faneis sinalizados como tal e nas vias de sentido revers\u00edvel.\n5 - Salvo o disposto no n\u00famero seguinte e se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de disposi\u00e7\u00e3o especial, quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n6 - Quem utilizar os m\u00e1ximos no cruzamento com outros ve\u00edculos, pessoas ou animais ou quando o ve\u00edculo transite a menos de 100 m daquele que o precede ou ainda durante a paragem ou deten\u00e7\u00e3o da marcha do ve\u00edculo \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 62.\u00ba - Avaria nas luzes", "body": "Artigo 62.\u00ba\nAvaria nas luzes\n1 - Sempre que, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo anterior, seja obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de ilumina\u00e7\u00e3o e de sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa, \u00e9 proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos com avaria dos dispositivos referidos na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 2 do artigo 60.\u00ba, salvo o disposto no n\u00famero seguinte.\n2 - O tr\u00e2nsito de ve\u00edculos com avaria nas luzes \u00e9 permitido quando os mesmos disponham de, pelo menos:\na) Dois m\u00e9dios ou o m\u00e9dio do lado esquerdo, neste caso conjuntamente com dois m\u00ednimos, e ainda \u00e0 retaguarda o indicador de presen\u00e7a do lado esquerdo e uma das luzes de travagem, quando obrigat\u00f3ria; ou\nb) Luzes avisadoras de perigo, caso em que apenas podem transitar pelo tempo estritamente necess\u00e1rio at\u00e9 um local de paragem ou estacionamento.\n3 - A avaria nas luzes, quando ocorra em autoestrada ou via reservada a autom\u00f3veis e motociclos, imp\u00f5e a imediata imobiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo fora da faixa de rodagem, salvo se aquele dispuser das luzes referidas na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, caso em que a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 permitida at\u00e9 \u00e0 \u00e1rea de servi\u00e7o ou sa\u00edda mais pr\u00f3xima.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, devendo o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ser apreendido nos termos e para os efeitos previstos na al\u00ednea f) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 6 do artigo 161.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 63.\u00ba - Sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo", "body": "Artigo 63.\u00ba\nSinaliza\u00e7\u00e3o de perigo\n1 - Quando o ve\u00edculo represente um perigo especial para os outros utentes da via devem ser utilizadas as luzes avisadoras de perigo.\n2 - Os condutores devem tamb\u00e9m utilizar as luzes referidas no n\u00famero anterior em caso de s\u00fabita redu\u00e7\u00e3o da velocidade provocada por obst\u00e1culo imprevisto ou por condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas ou ambientais especiais.\n3 - Os condutores devem ainda utilizar as luzes referidas no n.\u00ba 1, desde que estas se encontrem em condi\u00e7\u00f5es de funcionamento:\na) Em caso de imobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada do ve\u00edculo por acidente ou avaria, sempre que o mesmo represente um perigo para os demais utentes da via;\nb) Quando o ve\u00edculo esteja a ser rebocado.\n4 - Nos casos previstos no n\u00famero anterior, se n\u00e3o for poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o das luzes avisadoras de perigo, devem ser utilizadas as luzes de presen\u00e7a, se estas se encontrarem em condi\u00e7\u00f5es de funcionamento.\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 64.\u00ba - Tr\u00e2nsito de ve\u00edculos em servi\u00e7o de urg\u00eancia", "body": "Artigo 64.\u00ba\nTr\u00e2nsito de ve\u00edculos em servi\u00e7o de urg\u00eancia\n1 - Os condutores de ve\u00edculos que transitem em miss\u00e3o de pol\u00edcia, de presta\u00e7\u00e3o de socorro, de seguran\u00e7a prisional ou de servi\u00e7o urgente de interesse p\u00fablico assinalando adequadamente a sua marcha podem, quando a sua miss\u00e3o o exigir, deixar de observar as regras e os sinais de tr\u00e2nsito, mas devem respeitar as ordens dos agentes reguladores do tr\u00e2nsito.\n2 - Os referidos condutores n\u00e3o podem, por\u00e9m, em circunst\u00e2ncia alguma, p\u00f4r em perigo os demais utentes da via, sendo, designadamente, obrigados a suspender a sua marcha:\na) Perante o sinal luminoso vermelho de regula\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito, embora possam prosseguir, depois de tomadas as devidas precau\u00e7\u00f5es, sem esperar que a sinaliza\u00e7\u00e3o mude;\nb) Perante o sinal de paragem obrigat\u00f3ria em cruzamento ou entroncamento.\n3 - Os condutores dos ve\u00edculos que circulam nas condi\u00e7\u00f5es referidas no n.\u00ba 1 devem assinalar adequadamente a sua marcha atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o dos avisadores sonoros e luminosos especiais referidos, respetivamente, nos artigos 22.\u00ba e 23.\u00ba\n4 - Caso os ve\u00edculos n\u00e3o estejam equipados com os dispositivos referidos no n\u00famero anterior, a marcha urgente pode ser assinalada:\na) Utilizando alternadamente os m\u00e1ximos com os m\u00e9dios; ou\nb) Durante o dia, utilizando repetidamente os sinais sonoros.\n5 - \u00c9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o dos sinais que identificam a marcha dos ve\u00edculos referidos no n.\u00ba 1 quando n\u00e3o transitem nas condi\u00e7\u00f5es nele previstas.\n6 - Sem preju\u00edzo dos n\u00fameros anteriores, em casos regulamentados, os condutores dos ve\u00edculos que transitem em miss\u00e3o de pol\u00edcia que assim o exija poder\u00e3o ser dispensados de utiliza\u00e7\u00e3o de avisadores sonoros e luminosos, devendo observar indispens\u00e1veis medidas de seguran\u00e7a, n\u00e3o podendo, por\u00e9m, em circunst\u00e2ncia alguma, p\u00f4r em perigo os demais utentes da via, sendo, designadamente, obrigados a suspender a sua marcha nas situa\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 2.\n7 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 65.\u00ba - Ced\u00eancia de passagem", "body": "Artigo 65.\u00ba\nCed\u00eancia de passagem\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 e no n.\u00ba 2 do artigo 31.\u00ba, qualquer condutor deve ceder a passagem aos condutores dos ve\u00edculos referidos no artigo anterior.\n2 - Sempre que as vias em que tais ve\u00edculos circulem, de que v\u00e3o sair ou em que v\u00e3o entrar se encontrem congestionadas, devem os demais condutores encostar-se o mais poss\u00edvel \u00e0 direita, ocupando, se necess\u00e1rio, a berma.\n3 - Excetuam-se do disposto no n\u00famero anterior:\na) As vias p\u00fablicas onde existam corredores de circula\u00e7\u00e3o;\nb) As autoestradas e vias reservadas a autom\u00f3veis e motociclos, nas quais os condutores devem deixar livre a berma.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 66.\u00ba - Tr\u00e2nsito de ve\u00edculos que efetuam transportes especiais", "body": "Artigo 66.\u00ba\nTr\u00e2nsito de ve\u00edculos que efetuam transportes especiais\nO tr\u00e2nsito, paragem e estacionamento nas vias p\u00fablicas de ve\u00edculos que transportem cargas que pela sua natureza ou outras caracter\u00edsticas o justifiquem pode ser condicionado por regulamento.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 67.\u00ba - Atravessamento", "body": "Artigo 67.\u00ba\nAtravessamento\n1 - O condutor s\u00f3 pode iniciar o atravessamento de uma passagem de n\u00edvel, ainda que a sinaliza\u00e7\u00e3o lho permita, depois de se certificar de que a intensidade do tr\u00e2nsito n\u00e3o o obriga a imobilizar o ve\u00edculo sobre ela.\n2 - O condutor n\u00e3o deve entrar na passagem de n\u00edvel:\na) Enquanto os meios de prote\u00e7\u00e3o estejam atravessados na via p\u00fablica ou em movimento;\nb) Quando as instru\u00e7\u00f5es dos agentes ferrovi\u00e1rios ou a sinaliza\u00e7\u00e3o existente o proibir.\n3 - Se a passagem de n\u00edvel n\u00e3o dispuser de prote\u00e7\u00e3o ou sinaliza\u00e7\u00e3o, o condutor s\u00f3 pode iniciar o atravessamento depois de se certificar de que se n\u00e3o aproxima qualquer ve\u00edculo ferrovi\u00e1rio.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 68.\u00ba - Imobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ve\u00edculo ou animal", "body": "Artigo 68.\u00ba\nImobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ve\u00edculo ou animal\n1 - Em caso de imobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ve\u00edculo ou animal ou de queda da respetiva carga numa passagem de n\u00edvel, o respetivo condutor deve promover a sua imediata remo\u00e7\u00e3o ou, n\u00e3o sendo esta poss\u00edvel, tomar as medidas necess\u00e1rias para que os condutores dos ve\u00edculos ferrovi\u00e1rios que se aproximem possam aperceber-se da presen\u00e7a do obst\u00e1culo.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 69.\u00ba - Atravessamento", "body": "Artigo 69.\u00ba\nAtravessamento\n1 - O condutor n\u00e3o deve entrar num cruzamento ou entroncamento, ainda que as regras de ced\u00eancia de passagem ou a sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa lho permitam, se for previs\u00edvel que, tendo em conta a intensidade do tr\u00e2nsito, fique nele imobilizado, perturbando a circula\u00e7\u00e3o transversal.\n2 - O condutor imobilizado num cruzamento ou entroncamento em que o tr\u00e2nsito \u00e9 regulado por sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa pode sair dele sem esperar que a circula\u00e7\u00e3o seja aberta no seu sentido de tr\u00e2nsito, desde que n\u00e3o perturbe os outros utentes.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 70.\u00ba - Regras gerais", "body": "Artigo 70.\u00ba\nRegras gerais\n1 - Nos locais da via p\u00fablica especialmente destinados ao estacionamento, quando devidamente assinalados, os condutores n\u00e3o podem transitar ou atravessar as linhas de demarca\u00e7\u00e3o neles existentes para fins diversos do estacionamento.\n2 - Os parques e zonas de estacionamento podem ser afetos a ve\u00edculos de certas categorias, podendo a sua utiliza\u00e7\u00e3o ser limitada no tempo ou sujeita ao pagamento de uma taxa, nos termos fixados em regulamento.\n3 - Nos parques e zonas de estacionamento podem, mediante sinaliza\u00e7\u00e3o, ser reservados lugares ao estacionamento de ve\u00edculos afetos ao servi\u00e7o de determinadas entidades ou utilizados no transporte de pessoas com defici\u00eancia.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 71.\u00ba - Estacionamento proibido", "body": "Artigo 71.\u00ba\nEstacionamento proibido\n1 - Nos parques e zonas de estacionamento \u00e9 proibido estacionar:\na) Ve\u00edculos destinados \u00e0 venda de quaisquer artigos ou a publicidade de qualquer natureza;\nb) Autom\u00f3veis pesados utilizados em transporte p\u00fablico, quando n\u00e3o estejam em servi\u00e7o, salvas as exce\u00e7\u00f5es previstas em regulamentos locais;\nc) Ve\u00edculos de categorias diferentes daquelas a que o parque, zona ou lugar de estacionamento tenha sido exclusivamente afeto nos termos dos n.os 2 e 3 do artigo anterior;\nd) Por tempo superior ao estabelecido ou sem o pagamento da taxa fixada nos termos do n.\u00ba 2 do artigo anterior.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de:\na) (euro) 30 a (euro) 150, se se tratar do disposto nas al\u00edneas b) e d);\nb) (euro) 60 a (euro) 300, se se tratar do disposto nas al\u00edneas a) e c).\n\n\n "}, {"title": "Artigo 72.\u00ba - Autoestradas", "body": "Artigo 72.\u00ba\nAutoestradas\n1 - Nas autoestradas e respetivos acessos, quando devidamente sinalizados, \u00e9 proibido o tr\u00e2nsito de pe\u00f5es, animais, ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal, veloc\u00edpedes, ciclomotores, motociclos e triciclos de cilindrada n\u00e3o superior a 50 cm3, quadriciclos, ve\u00edculos agr\u00edcolas, comboios tur\u00edsticos, bem como de ve\u00edculos ou conjuntos de ve\u00edculos insuscet\u00edveis de atingir em patamar velocidade superior a 60 km/h ou aos quais tenha sido fixada velocidade m\u00e1xima igual ou inferior \u00e0quele valor.\n2 - Nas autoestradas e respetivos acessos, quando devidamente sinalizados, \u00e9 proibido:\na) Circular sem utilizar as luzes regulamentares, nos termos deste C\u00f3digo;\nb) Parar ou estacionar, ainda que fora das faixas de rodagem, salvo nos locais especialmente destinados a esse fim;\nc) Inverter o sentido de marcha;\nd) Fazer marcha atr\u00e1s;\ne) Transpor os separadores de tr\u00e2nsito ou as aberturas neles existentes.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 e nas al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, salvo se se tratar de paragem ou estacionamento na faixa de rodagem, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 250 a (euro) 1250.\n4 - Quem circular em sentido oposto ao legalmente estabelecido ou infringir o disposto nas al\u00edneas c) a e) do n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 73.\u00ba - Entrada e sa\u00edda das autoestradas", "body": "Artigo 73.\u00ba\nEntrada e sa\u00edda das autoestradas\n1 - A entrada e sa\u00edda das autoestradas faz-se unicamente pelos acessos a tal fim destinados.\n2 - Se existir uma via de acelera\u00e7\u00e3o, o condutor que pretender entrar na autoestrada deve utiliz\u00e1-la, regulando a sua velocidade por forma a tomar a via de tr\u00e2nsito adjacente sem perigo ou embara\u00e7o para os ve\u00edculos que nela transitem.\n3 - O condutor que pretender sair de uma autoestrada deve ocupar com a necess\u00e1ria anteced\u00eancia a via de tr\u00e2nsito mais \u00e0 direita e, se existir via de abrandamento, entrar nela logo que poss\u00edvel.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 74.\u00ba - Tr\u00e2nsito de ve\u00edculos pesados de mercadorias ou conjuntos de ve\u00edculos", "body": "Artigo 74.\u00ba\nTr\u00e2nsito de ve\u00edculos pesados de mercadorias ou conjuntos de ve\u00edculos\n1 - Nas autoestradas ou tro\u00e7os de autoestradas com tr\u00eas ou mais vias de tr\u00e2nsito afetas ao mesmo sentido, os condutores de ve\u00edculos pesados de mercadorias ou conjuntos de ve\u00edculos cujo comprimento exceda 7 m s\u00f3 podem utilizar as duas vias de tr\u00e2nsito mais \u00e0 direita.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 75.\u00ba - Vias reservadas a autom\u00f3veis e motociclos", "body": "Artigo 75.\u00ba\nVias reservadas a autom\u00f3veis e motociclos\n\u00c9 aplic\u00e1vel o disposto na presente subsec\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito em vias reservadas a autom\u00f3veis e motociclos.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 76.\u00ba - Vias reservadas", "body": "Artigo 76.\u00ba\nVias reservadas\n1 - As faixas de rodagem das vias p\u00fablicas podem, mediante sinaliza\u00e7\u00e3o, ser reservadas ao tr\u00e2nsito de ve\u00edculos de certas esp\u00e9cies ou a ve\u00edculos destinados a determinados transportes, sendo proibida a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelos condutores de quaisquer outros.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 77.\u00ba - Vias de tr\u00e2nsito reservadas", "body": "Artigo 77.\u00ba\nVias de tr\u00e2nsito reservadas\n1 - Pode ser reservada a utiliza\u00e7\u00e3o de uma ou mais vias de tr\u00e2nsito \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de certas esp\u00e9cies ou afetos a determinados transportes, sendo proibida a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelos condutores de quaisquer outros ve\u00edculos.\n2 - \u00c9, por\u00e9m, permitida a utiliza\u00e7\u00e3o das vias referidas no n\u00famero anterior, na extens\u00e3o estritamente necess\u00e1ria, para acesso a garagens, a propriedades e a locais de estacionamento ou, quando a sinaliza\u00e7\u00e3o o permita, para efetuar a manobra de mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o no cruzamento ou entroncamento mais pr\u00f3ximo.\n3 - Pode ser permitida, em determinados casos, a circula\u00e7\u00e3o nas vias referidas no n.\u00ba 1 de ve\u00edculos de duas rodas e ve\u00edculos el\u00e9tricos, mediante delibera\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara municipal competente em raz\u00e3o do territ\u00f3rio.\n4 - A permiss\u00e3o prevista no n\u00famero anterior \u00e9 aprovada mediante parecer da Autoridade Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria (ANSR) e do Instituto da Mobilidade e dos Transportes (IMT, I. P.) e deve definir especificamente:\na) A via ou vias que abrange e a respetiva localiza\u00e7\u00e3o;\nb) A classe ou classes de ve\u00edculos autorizadas a circular em cada via, nomeadamente veloc\u00edpedes e ou motociclos e ciclomotores.\n5 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 78.\u00ba - Pistas especiais", "body": "Artigo 78.\u00ba\nPistas especiais\n1 - Quando existam pistas especialmente destinadas a animais ou ve\u00edculos de certas esp\u00e9cies, o tr\u00e2nsito destes deve fazer-se preferencialmente por aquelas pistas.\n2 - \u00c9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o das pistas referidas no n\u00famero anterior a quaisquer outros ve\u00edculos, salvo para acesso a garagens, a propriedades e a locais de estacionamento ou, quando a sinaliza\u00e7\u00e3o o permita, para efectuar a manobra de mudan\u00e7a de direc\u00e7\u00e3o no cruzamento ou entroncamento mais pr\u00f3ximo.\n3 - Nas pistas destinadas a veloc\u00edpedes, \u00e9 proibido o tr\u00e2nsito daqueles que tiverem mais de duas rodas n\u00e3o dispostas em linha ou que atrelem reboque, exceto se o conjunto n\u00e3o exceder a largura de 1 m.\n4 - Os pe\u00f5es s\u00f3 podem utilizar as pistas especiais quando n\u00e3o existam locais que lhes sejam especialmente destinados.\n5 - As pessoas que transitam usando patins, trotinetas ou outros meios de circula\u00e7\u00e3o an\u00e1logos devem utilizar as pistas referidas no n.\u00ba 3, sempre que existam.\n6 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150, salvo se se tratar do n.\u00ba 4, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 10 a (euro) 50.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 78.\u00ba-A - Zonas de coexist\u00eancia", "body": "Artigo 78.\u00ba-A\nZonas de coexist\u00eancia\n1 - Numa zona de coexist\u00eancia devem ser observadas as seguintes regras:\na) Os utilizadores vulner\u00e1veis podem utilizar toda a largura da via p\u00fablica;\nb) \u00c9 permitida a realiza\u00e7\u00e3o de jogos na via p\u00fablica;\nc) Os condutores n\u00e3o devem comprometer a seguran\u00e7a ou a comodidade dos demais utentes da via p\u00fablica, devendo parar se necess\u00e1rio;\nd) Os utilizadores vulner\u00e1veis devem abster-se de atos que impe\u00e7am ou embaracem desnecessariamente o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos;\ne) \u00c9 proibido o estacionamento, salvo nos locais onde tal for autorizado por sinaliza\u00e7\u00e3o;\nf) O condutor que saia de uma zona residencial ou de coexist\u00eancia deve ceder passagem aos restantes ve\u00edculos.\n2 - Na regulamenta\u00e7\u00e3o das zonas de coexist\u00eancia devem observar-se as regras fundamentais de desenho urbano da via p\u00fablica a aplicar nas referidas zonas, tendo por base os princ\u00edpios do desenho inclusivo, considerando as necessidades dos utilizadores vulner\u00e1veis, inclusive com a defini\u00e7\u00e3o de uma plataforma \u00fanica, onde n\u00e3o existam separa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de n\u00edvel entre os espa\u00e7os destinados aos diferentes modos de desloca\u00e7\u00e3o.\n3 - Quem infringir o disposto nas al\u00edneas c), d) e e) do n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n4 - Quem infringir o disposto na al\u00ednea f) do n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 79.\u00ba - Polui\u00e7\u00e3o do solo e do ar", "body": "Artigo 79.\u00ba\nPolui\u00e7\u00e3o do solo e do ar\n1 - \u00c9 proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos a motor que emitam fumos ou gases em quantidade superior \u00e0 fixada em regulamento ou que derramem \u00f3leo ou quaisquer outras subst\u00e2ncias.\n2 - \u00c9 proibido ao condutor e passageiros atirar quaisquer objetos para o exterior do ve\u00edculo.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 80.\u00ba - Polui\u00e7\u00e3o sonora", "body": "Artigo 80.\u00ba\nPolui\u00e7\u00e3o sonora\n1 - A condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e as opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga devem fazer-se de modo a evitar ru\u00eddos inc\u00f3modos.\n2 - \u00c9 proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos a motor que emitam ru\u00eddos superiores aos limites m\u00e1ximos fixados em diploma pr\u00f3prio.\n3 - No uso de aparelhos radiof\u00f3nicos ou de reprodu\u00e7\u00e3o sonora instalados no ve\u00edculo \u00e9 proibido superar os limites sonoros m\u00e1ximos fixados em diploma pr\u00f3prio.\n4 - As condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de alarme sonoro antifurto em ve\u00edculos podem ser fixadas em regulamento.\n5 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n6 - Quem infringir o disposto nos n.os 2 e 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outro diploma legal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 81.\u00ba - Condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas", "body": "Artigo 81.\u00ba\nCondu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas\n1 - \u00c9 proibido conduzir sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n2 - Considera-se sob influ\u00eancia de \u00e1lcool o condutor que apresente uma taxa de \u00e1lcool no sangue igual ou superior a 0,5 g/l ou que, ap\u00f3s exame realizado nos termos previstos no presente C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar, seja como tal considerado em relat\u00f3rio m\u00e9dico.\n3 - Considera-se sob influ\u00eancia de \u00e1lcool o condutor em regime probat\u00f3rio e o condutor de ve\u00edculo de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transporte coletivo de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 16 anos, de t\u00e1xi, de TVDE, de autom\u00f3vel pesado de passageiros ou de mercadorias ou de transporte de mercadorias perigosas que apresente uma taxa de \u00e1lcool no sangue igual ou superior a 0,2 g/l ou que, ap\u00f3s exame realizado nos termos previstos no presente C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar, seja como tal considerado em relat\u00f3rio m\u00e9dico.\n4 - A convers\u00e3o dos valores do teor de \u00e1lcool no ar expirado (TAE) em teor de \u00e1lcool no sangue (TAS) \u00e9 baseada no princ\u00edpio de que 1 mg de \u00e1lcool por litro de ar expirado \u00e9 equivalente a 2,3 g de \u00e1lcool por litro de sangue.\n5 - Considera-se sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas o condutor que, ap\u00f3s exame realizado nos termos do presente C\u00f3digo e legisla\u00e7\u00e3o complementar, seja como tal considerado em relat\u00f3rio m\u00e9dico ou pericial.\n6 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de:\na) (euro) 250 a (euro) 1250, se a taxa de \u00e1lcool no sangue for igual ou superior a 0,5 g/l e inferior a 0,8 g/l;\nb) (euro) 500 a (euro) 2500, se a taxa for igual ou superior a 0,8 g/l e inferior a 1,2 g/l ou, sendo imposs\u00edvel a quantifica\u00e7\u00e3o daquela taxa, o condutor for considerado influenciado pelo \u00e1lcool em relat\u00f3rio m\u00e9dico ou ainda se conduzir sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n7 - Os limites de 0,5 g/l e 0,8 g/l referidos no n\u00famero anterior s\u00e3o reduzidos para 0,2 g/l e 0,5 g/l, respetivamente, para os condutores em regime probat\u00f3rio, condutores de ve\u00edculos de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transportes coletivo de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 16 anos, de t\u00e1xis, de TVDE, de autom\u00f3veis pesados de passageiros ou de mercadorias ou de transporte de mercadorias perigosas.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 82.\u00ba - Utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de seguran\u00e7a", "body": "Artigo 82.\u00ba\nUtiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de seguran\u00e7a\n1 - O condutor e passageiros transportados em ve\u00edculos a motor s\u00e3o obrigados a usar cintos e demais dispositivos de seguran\u00e7a com que, por lei, os ve\u00edculos estejam equipados.\n2 - Em regulamento s\u00e3o fixadas:\na) As condi\u00e7\u00f5es excecionais de isen\u00e7\u00e3o ou de dispensa da obriga\u00e7\u00e3o do uso dos dispositivos referidos no n\u00famero anterior;\nb) O modo de utiliza\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos mesmos dispositivos.\n3 - Os condutores e passageiros de ciclomotores, motociclos com ou sem carro lateral, triciclos e quadriciclos devem proteger a cabe\u00e7a usando capacete de modelo oficialmente aprovado, devidamente ajustado e apertado.\n4 - Excetuam-se do disposto no n\u00famero anterior os condutores e passageiros de ve\u00edculos providos de caixa r\u00edgida ou de ve\u00edculos que possuam, simultaneamente, estrutura de prote\u00e7\u00e3o r\u00edgida e cintos de seguran\u00e7a.\n5 - [Revogado.]\n6 - O condutor de trator ou m\u00e1quina agr\u00edcola ou florestal deve assegurar-se de que a estrutura de prote\u00e7\u00e3o em caso de capotagem se encontra instalada, caso se trate de estrutura amov\u00edvel, ou que a mesma se encontra erguida em posi\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, caso se trate de estrutura rebat\u00edvel.\n7 - Quem n\u00e3o utilizar ou utilizar incorretamente os dispositivos de seguran\u00e7a previstos no presente artigo \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 83.\u00ba - Condu\u00e7\u00e3o profissional de ve\u00edculos de transporte", "body": "Artigo 83.\u00ba\nCondu\u00e7\u00e3o profissional de ve\u00edculos de transporte\nPor raz\u00f5es de seguran\u00e7a, podem ser definidos, para os condutores profissionais de ve\u00edculos de transporte, os tempos de condu\u00e7\u00e3o e descanso e, bem assim, pode ser exigida a presen\u00e7a de mais de uma pessoa habilitada para a condu\u00e7\u00e3o de um mesmo ve\u00edculo.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 84.\u00ba - Proibi\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de certos aparelhos", "body": "Artigo 84.\u00ba\nProibi\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de certos aparelhos\n1 - \u00c9 proibida ao condutor, durante a marcha do ve\u00edculo, a utiliza\u00e7\u00e3o ou o manuseamento de forma continuada de qualquer tipo de equipamento ou aparelho suscet\u00edvel de prejudicar a condu\u00e7\u00e3o, designadamente auscultadores sonoros e aparelhos radiotelef\u00f3nicos.\n2 - Excetuam-se do n\u00famero anterior:\na) Os aparelhos dotados de um \u00fanico auricular ou microfone com sistema de alta voz, cuja utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o implique manuseamento continuado;\nb) Os aparelhos utilizados durante o ensino da condu\u00e7\u00e3o e respetivo exame, nos termos fixados em regulamento.\n3 - \u00c9 proibida a instala\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de quaisquer aparelhos, dispositivos ou produtos suscet\u00edveis de revelar a presen\u00e7a ou perturbar o funcionamento de instrumentos destinados \u00e0 dete\u00e7\u00e3o ou registo das infra\u00e7\u00f5es.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n5 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500 e com perda dos objetos, devendo o agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o proceder \u00e0 sua imediata remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o ou, n\u00e3o sendo ela poss\u00edvel, apreender o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo at\u00e9 \u00e0 efetiva remo\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o daqueles objetos, sendo, neste caso, aplic\u00e1vel o disposto no n.\u00ba 5 do artigo 161.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 85.\u00ba - Documentos de que o condutor deve ser portador", "body": "Artigo 85.\u00ba\nDocumentos de que o condutor deve ser portador\n1 - Sempre que um ve\u00edculo a motor transite na via p\u00fablica o seu condutor deve ser portador dos seguintes documentos:\na) Documento legal de identifica\u00e7\u00e3o pessoal;\nb) T\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o;\nc) Certificado de seguro;\nd) Documento de identifica\u00e7\u00e3o fiscal, caso o respetivo n\u00famero n\u00e3o conste do documento referido na al\u00ednea a) e o condutor resida em territ\u00f3rio nacional.\n2 - Tratando-se de autom\u00f3vel, motociclo, triciclo, quadriciclo, ciclomotor, trator agr\u00edcola ou florestal, ou reboque, o condutor deve ainda ser portador dos seguintes documentos:\na) T\u00edtulo de registo de propriedade do ve\u00edculo ou documento equivalente;\nb) Documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo;\nc) Ficha de inspe\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do ve\u00edculo, quando obrigat\u00f3ria nos termos legais.\n3 - Tratando-se de veloc\u00edpede ou de ve\u00edculo de tra\u00e7\u00e3o animal, o respetivo condutor deve ser portador de documento legal de identifica\u00e7\u00e3o pessoal.\n4 - Os documentos referidos nos n\u00fameros anteriores podem ser substitu\u00eddos por:\na) Aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel que permita a comprova\u00e7\u00e3o dos dados constantes dos referidos documentos, nos termos dos n.os 1 e 4 do artigo 4.\u00ba-A da Lei n.\u00ba 37/2014, de 26 de junho, na sua reda\u00e7\u00e3o atual;\nb) Carta de condu\u00e7\u00e3o digital, no caso da al\u00ednea b) do n.\u00ba 1, nos termos a definir por portaria dos membros do Governo respons\u00e1veis pelas \u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o interna, da moderniza\u00e7\u00e3o administrativa e dos transportes.\n5 - Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel a verifica\u00e7\u00e3o dos dados no local em tempo real, nos termos do disposto no n\u00famero anterior, o condutor deve, no prazo de cinco dias, apresentar os documentos f\u00edsicos \u00e0 autoridade indicada pelo agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou enviar por meios eletr\u00f3nicos o documento retirado da aplica\u00e7\u00e3o referida na al\u00ednea a) do mesmo n\u00famero.\n6 - A apreens\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o ou do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \u00e9 efetuada atrav\u00e9s de:\na) Entrega dos documentos f\u00edsicos, quando o condutor deles seja portador;\nb) Registo por meios eletr\u00f3nicos, quando o condutor os substitua nos termos do n.\u00ba 4, devendo os documentos f\u00edsicos ser entregues \u00e0 autoridade indicada pelo agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o no prazo de cinco dias.\n7 - Quem infringir o disposto nos n.os 1 a 3 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n8 - Quem, nos casos previstos no n.\u00ba 5 e na al\u00ednea b) do n.\u00ba 6, n\u00e3o entregar os documentos no prazo de cinco dias \u00e0 autoridade indicada pelo agente de fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 86.\u00ba - Prescri\u00e7\u00f5es especiais", "body": "Artigo 86.\u00ba\nPrescri\u00e7\u00f5es especiais\n1 - O condutor a quem tenha sido averbado no seu t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o o uso de lentes, pr\u00f3teses ou outros aparelhos deve us\u00e1-los durante a condu\u00e7\u00e3o.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 87.\u00ba - Imobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada por avaria ou acidente", "body": "Artigo 87.\u00ba\nImobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada por avaria ou acidente\n1 - Em caso de imobiliza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de um ve\u00edculo em consequ\u00eancia de avaria ou acidente, o condutor deve proceder imediatamente ao seu regular estacionamento ou, n\u00e3o sendo isso vi\u00e1vel, retirar o ve\u00edculo da faixa de rodagem ou aproxim\u00e1-lo o mais poss\u00edvel do limite direito desta e promover a sua r\u00e1pida remo\u00e7\u00e3o da via p\u00fablica.\n2 - Nas circunst\u00e2ncias referidas no n\u00famero anterior, as pessoas que n\u00e3o estiverem envolvidas nas opera\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo n\u00e3o devem permanecer na faixa de rodagem.\n3 - Enquanto o ve\u00edculo n\u00e3o for devidamente estacionado ou removido, o condutor deve adotar as medidas necess\u00e1rias para que os outros se apercebam da sua presen\u00e7a, usando para tanto os dispositivos de sinaliza\u00e7\u00e3o e as luzes avisadoras de perigo.\n4 - \u00c9 proibida a repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos na via p\u00fablica, salvo se for indispens\u00e1vel \u00e0 respetiva remo\u00e7\u00e3o ou, tratando-se de avarias de f\u00e1cil repara\u00e7\u00e3o, ao prosseguimento da marcha.\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, ou com coima de (euro) 120 a (euro) 600 quando a infra\u00e7\u00e3o for praticada em autoestrada ou via reservada a autom\u00f3veis e motociclos, se outra san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 88.\u00ba - Pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo", "body": "Artigo 88.\u00ba\nPr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo\n1 - Todos os ve\u00edculos a motor em circula\u00e7\u00e3o, salvo os dotados apenas de duas ou tr\u00eas rodas, os motocultivadores e os quadriciclos sem caixa, devem estar equipados com um sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo e um colete, ambos retrorrefletores e de modelo oficialmente aprovado.\n2 - \u00c9 obrigat\u00f3rio o uso do sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo sempre que o ve\u00edculo fique imobilizado na faixa de rodagem ou na berma ou nestas tenha deixado cair carga, sem preju\u00edzo do disposto no presente C\u00f3digo quanto \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos.\n3 - O sinal deve ser colocado perpendicularmente em rela\u00e7\u00e3o ao pavimento e ao eixo da faixa de rodagem, a uma dist\u00e2ncia nunca inferior a 30 m da retaguarda do ve\u00edculo ou da carga a sinalizar e por forma a ficar bem vis\u00edvel a uma dist\u00e2ncia de, pelo menos, 100 m, devendo observar-se especial aten\u00e7\u00e3o em locais de visibilidade reduzida.\n4 - Nas circunst\u00e2ncias referidas no n.\u00ba 2, quem proceder \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o do sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo, \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou da carga deve utilizar o colete retrorrefletor.\n5 - Em regulamento s\u00e3o fixadas as caracter\u00edsticas do sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo e do colete retrorrefletor.\n6 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, por cada equipamento em falta.\n7 - Quem infringir o disposto nos n.os 2 a 4 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n8 - A quem infringir simultaneamente o disposto nos n.os 1 e 4 s\u00e3o levantados dois autos de contraordena\u00e7\u00e3o, para os efeitos previstos nos n.os 6 e 7.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 89.\u00ba - Identifica\u00e7\u00e3o em caso de acidente", "body": "Artigo 89.\u00ba\nIdentifica\u00e7\u00e3o em caso de acidente\n1 - O condutor interveniente em acidente deve fornecer aos restantes intervenientes a sua identifica\u00e7\u00e3o, a do propriet\u00e1rio do ve\u00edculo e a da seguradora, bem como o n\u00famero da ap\u00f3lice, exibindo, quando solicitado, os documentos comprovativos ou os dados dos documentos disponibilizados nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 4.\u00ba-A da Lei n.\u00ba 37/2014, de 26 de junho, na sua reda\u00e7\u00e3o atual.\n2 - Se do acidente resultarem mortos ou feridos, o condutor deve aguardar, no local, a chegada de agente de autoridade.\n3 - Quem infringir o disposto n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima (euro) 120 a (euro) 600.\n4 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 90.\u00ba - Regras de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 90.\u00ba\nRegras de condu\u00e7\u00e3o\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 2, os condutores de motociclos, ciclomotores ou veloc\u00edpedes n\u00e3o podem:\na) Conduzir com as m\u00e3os fora do guiador, salvo para assinalar qualquer manobra;\nb) Seguir com os p\u00e9s fora dos pedais ou apoios;\nc) Fazer-se rebocar;\nd) Levantar a roda da frente ou de tr\u00e1s no arranque ou em circula\u00e7\u00e3o;\ne) Seguir a par, salvo se transitarem em pista especial e n\u00e3o causarem perigo ou embara\u00e7o para o tr\u00e2nsito.\n2 - Os veloc\u00edpedes podem circular paralelamente numa via, exceto em vias com reduzida visibilidade ou sempre que exista intensidade de tr\u00e2nsito, desde que n\u00e3o circulem em paralelo mais que dois veloc\u00edpedes e tal n\u00e3o cause perigo ou embara\u00e7o ao tr\u00e2nsito.\n3 - Os condutores de veloc\u00edpedes devem transitar pelo lado direito da via de tr\u00e2nsito, conservando das bermas ou passeios uma dist\u00e2ncia suficiente que permita evitar acidentes.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, salvo se se tratar de condutor de veloc\u00edpede, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 91.\u00ba - Transporte de passageiros", "body": "Artigo 91.\u00ba\nTransporte de passageiros\n1 - Nos motociclos, triciclos, quadriciclos e ciclomotores \u00e9 proibido o transporte de passageiros de idade inferior a 7 anos, salvo tratando-se de ve\u00edculos providos de caixa r\u00edgida n\u00e3o destinada apenas ao transporte de carga.\n2 - Os veloc\u00edpedes s\u00f3 podem transportar o respetivo condutor, salvo se:\na) Forem dotados de mais de um par de pedais capaz de acionar o ve\u00edculo em simult\u00e2neo, caso em que o n\u00famero m\u00e1ximo de pessoas a transportar corresponde ao n\u00famero de pares de pedais e em que cada pessoa transportada deve ter a possibilidade de acionar em exclusivo um par de pedais;\nb) Forem concebidos, por constru\u00e7\u00e3o, com assentos para passageiros, caso em que, al\u00e9m do condutor, podem transportar um ou dois passageiros, consoante o n\u00famero daqueles assentos;\nc) Se tratar do transporte de crian\u00e7as com idade inferior a 7 anos, em dispositivos especialmente adaptados para o efeito.\n3 - Nos veloc\u00edpedes a que se refere a al\u00ednea b) do n\u00famero anterior, deve ser garantida prote\u00e7\u00e3o eficaz das m\u00e3os, dos p\u00e9s e das costas dos passageiros.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 92.\u00ba - Transporte de carga", "body": "Artigo 92.\u00ba\nTransporte de carga\n1 - O transporte de carga em motociclo, triciclo, quadriciclo, ciclomotor ou veloc\u00edpede s\u00f3 pode fazer-se em reboque ou caixa de carga.\n2 - \u00c9 proibido aos condutores e passageiros dos ve\u00edculos referidos no n\u00famero anterior transportar objetos suscet\u00edveis de prejudicar a condu\u00e7\u00e3o ou constituir perigo para a seguran\u00e7a das pessoas e das coisas ou embara\u00e7o para o tr\u00e2nsito.\n3 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 93.\u00ba - Utiliza\u00e7\u00e3o das luzes", "body": "Artigo 93.\u00ba\nUtiliza\u00e7\u00e3o das luzes\n1 - (Revogado.)\n2 - Sem preju\u00edzo do disposto nos artigos 59.\u00ba e 60.\u00ba e no n.\u00ba 1 do artigo 61.\u00ba, os condutores dos motociclos, triciclos, quadriciclos e ciclomotores devem transitar com as luzes de cruzamento para a frente e de presen\u00e7a \u00e0 retaguarda acesas.\n3 - Sempre que, nos termos do artigo 61.\u00ba, seja obrigat\u00f3rio o uso de dispositivo de ilumina\u00e7\u00e3o, os veloc\u00edpedes s\u00f3 podem circular com utiliza\u00e7\u00e3o dos dispositivos que, para o efeito, forem fixados em regulamento.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, salvo se se tratar de condutor de veloc\u00edpede, caso em que a coima \u00e9 de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 94.\u00ba - Avaria nas luzes", "body": "Artigo 94.\u00ba\nAvaria nas luzes\n1 - Em caso de avaria nas luzes de motociclos, triciclos, quadriciclos e ciclomotores \u00e9 aplic\u00e1vel, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no artigo 62.\u00ba\n2 - Em caso de avaria nas luzes, os veloc\u00edpedes devem ser conduzidos \u00e0 m\u00e3o.\n3 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 2 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 95.\u00ba - Sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo", "body": "Artigo 95.\u00ba\nSinaliza\u00e7\u00e3o de perigo\n\u00c9 aplic\u00e1vel aos motociclos, triciclos, quadriciclos e ciclomotores, quando estejam munidos de luzes de mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o, o disposto no artigo 63.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 96.\u00ba - Remiss\u00e3o", "body": "Artigo 96.\u00ba\nRemiss\u00e3o\nAs coimas previstas no presente C\u00f3digo s\u00e3o reduzidas para metade nos seus limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo quando aplic\u00e1veis aos condutores de veloc\u00edpedes, salvo quando se trate de coimas especificamente fixadas para estes condutores.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 97.\u00ba - Regras especiais", "body": "Artigo 97.\u00ba\nRegras especiais\n1 - Os condutores de ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal ou de animais devem conduzi-los de modo a manter sempre o dom\u00ednio sobre a sua marcha e a evitar impedimento ou perigo para o tr\u00e2nsito.\n2 - Nas pontes, t\u00faneis e passagens de n\u00edvel, os condutores de animais, atrelados ou n\u00e3o, devem faz\u00ea-los seguir a passo.\n3 - A entrada de gado na via p\u00fablica deve ser devidamente assinalada pelo respetivo condutor e fazer-se por caminhos ou serventias a esse fim destinados.\n4 - Sempre que, nos termos do artigo 61.\u00ba, seja obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa, os condutores de ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal ou de animais em grupo devem utilizar uma lanterna de luz branca, vis\u00edvel em ambos os sentidos de tr\u00e2nsito.\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n6 - O propriet\u00e1rio de animal que o deixe vaguear na via p\u00fablica por forma a impedir ou fazer perigar o tr\u00e2nsito \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 98.\u00ba - Regulamenta\u00e7\u00e3o local", "body": "Artigo 98.\u00ba\nRegulamenta\u00e7\u00e3o local\nEm tudo o que n\u00e3o estiver previsto no presente C\u00f3digo, o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal e de animais \u00e9 objeto de regulamento local.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 99.\u00ba - Lugares em que podem transitar", "body": "Artigo 99.\u00ba\nLugares em que podem transitar\n1 - Os pe\u00f5es devem transitar pelos passeios, pistas ou passagens a eles destinados ou, na sua falta, pelas bermas.\n2 - Os pe\u00f5es podem, no entanto, transitar pela faixa de rodagem, com prud\u00eancia e por forma a n\u00e3o prejudicar o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos, nos seguintes casos:\na) Quando efetuem o seu atravessamento;\nb) Na falta dos locais referidos no n.\u00ba 1 ou na impossibilidade de os utilizar;\nc) Quando transportem objetos que, pelas suas dimens\u00f5es ou natureza, possam constituir perigo para o tr\u00e2nsito dos outros pe\u00f5es;\nd) Nas vias p\u00fablicas em que esteja proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos;\ne) Quando sigam em forma\u00e7\u00e3o organizada sob a orienta\u00e7\u00e3o de um monitor ou em cortejo.\n3 - Nos casos previstos nas al\u00edneas b), c) e e) do n\u00famero anterior, os pe\u00f5es podem transitar pelas pistas a que se refere o artigo 78.\u00ba, desde que a intensidade do tr\u00e2nsito o permita e n\u00e3o prejudiquem a circula\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos ou animais a que aquelas est\u00e3o afetas.\n4 - Sempre que transitem na faixa de rodagem, desde o anoitecer ao amanhecer e sempre que as condi\u00e7\u00f5es de visibilidade ou a intensidade do tr\u00e2nsito o aconselhem, os pe\u00f5es devem transitar numa \u00fanica fila, salvo quando seguirem em cortejo ou forma\u00e7\u00e3o organizada nos termos previstos no artigo 102.\u00ba\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 10 a (euro) 50.\n6 - Quem, com viola\u00e7\u00e3o dos deveres de cuidado e de prote\u00e7\u00e3o, n\u00e3o impedir que os menores de 16 anos que, por qualquer t\u00edtulo, se encontrem a seu cargo brinquem nas faixas de rodagem das vias p\u00fablicas \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 100.\u00ba - Posi\u00e7\u00e3o a ocupar na via", "body": "Artigo 100.\u00ba\nPosi\u00e7\u00e3o a ocupar na via\n1 - Os pe\u00f5es devem transitar pela direita dos locais que lhes s\u00e3o destinados, salvo nos casos previstos na al\u00ednea d) do n.\u00ba 2 do artigo anterior.\n2 - Nos casos previstos nas al\u00edneas b) e c) do n.\u00ba 2 do artigo anterior, os pe\u00f5es devem transitar pelo lado esquerdo da faixa de rodagem, a n\u00e3o ser que tal comprometa a sua seguran\u00e7a.\n3 - Nos casos previstos nas al\u00edneas b), c) e e) do n.\u00ba 2 do artigo anterior, os pe\u00f5es devem transitar o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do limite da faixa de rodagem.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 10 a (euro) 50.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 101.\u00ba - Atravessamento da faixa de rodagem", "body": "Artigo 101.\u00ba\nAtravessamento da faixa de rodagem\n1 - Os pe\u00f5es n\u00e3o podem atravessar a faixa de rodagem sem previamente se certificarem de que, tendo em conta a dist\u00e2ncia que os separa dos ve\u00edculos que nela transitam e a respetiva velocidade, o podem fazer sem perigo de acidente.\n2 - O atravessamento da faixa de rodagem deve fazer-se o mais rapidamente poss\u00edvel.\n3 - Os pe\u00f5es s\u00f3 podem atravessar a faixa de rodagem nas passagens especialmente sinalizadas para esse efeito ou, quando nenhuma exista a uma dist\u00e2ncia inferior a 50 m, perpendicularmente ao eixo da faixa de rodagem.\n4 - Os pe\u00f5es n\u00e3o devem parar na faixa de rodagem ou utilizar os passeios e as bermas de modo a prejudicar ou perturbar o tr\u00e2nsito.\n5 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 10 a (euro) 50.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 102.\u00ba - Ilumina\u00e7\u00e3o de cortejos e forma\u00e7\u00f5es organizadas", "body": "Artigo 102.\u00ba\nIlumina\u00e7\u00e3o de cortejos e forma\u00e7\u00f5es organizadas\n1 - Sempre que transitem na faixa de rodagem desde o anoitecer ao amanhecer e sempre que as condi\u00e7\u00f5es de visibilidade o aconselhem, os cortejos e forma\u00e7\u00f5es organizadas devem assinalar a sua presen\u00e7a com, pelo menos, uma luz branca dirigida para a frente e uma luz vermelha dirigida para a retaguarda, ambas do lado esquerdo do cortejo ou forma\u00e7\u00e3o, bem como atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de, pelo menos, dois coletes retrorrefletores, um no in\u00edcio e outro no fim da forma\u00e7\u00e3o.\n2 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 103.\u00ba - Cuidados a observar pelos condutores", "body": "Artigo 103.\u00ba\nCuidados a observar pelos condutores\n1 - Ao aproximar-se de uma passagem de pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes assinalada, em que a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos est\u00e1 regulada por sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa, o condutor, mesmo que a sinaliza\u00e7\u00e3o lhe permita avan\u00e7ar, deve deixar passar os pe\u00f5es ou os veloc\u00edpedes que j\u00e1 tenham iniciado a travessia da faixa de rodagem.\n2 - Ao aproximar-se de uma passagem de pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes, junto da qual a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos n\u00e3o est\u00e1 regulada nem por sinaliza\u00e7\u00e3o luminosa nem por agente, o condutor deve reduzir a velocidade e, se necess\u00e1rio, parar para deixar passar os pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes que j\u00e1 tenham iniciado a travessia da faixa de rodagem.\n3 - Ao mudar de dire\u00e7\u00e3o, o condutor, mesmo n\u00e3o existindo passagem assinalada para a travessia de pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes, deve reduzir a sua velocidade e, se necess\u00e1rio, parar a fim de deixar passar os pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes que estejam a atravessar a faixa de rodagem da via em que vai entrar.\n4 - Quem infringir o disposto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 104.\u00ba - Equipara\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 104.\u00ba\nEquipara\u00e7\u00e3o\n\u00c9 equiparado ao tr\u00e2nsito de pe\u00f5es:\na) A condu\u00e7\u00e3o de carros de m\u00e3o;\nb) A condu\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de veloc\u00edpedes de duas rodas sem carro atrelado e de carros de crian\u00e7as ou de pessoas com defici\u00eancia;\nc) A condu\u00e7\u00e3o de veloc\u00edpedes por crian\u00e7as at\u00e9 10 anos, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 17.\u00ba;\nd) O tr\u00e2nsito de pessoas utilizando trotinetas, patins ou outros meios de circula\u00e7\u00e3o an\u00e1logos, sem motor;\ne) O tr\u00e2nsito de cadeiras de rodas equipadas com motor el\u00e9trico;\nf) A condu\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o de motocultivadores sem reboque ou retrotrem.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 105.\u00ba - Autom\u00f3veis", "body": "Artigo 105.\u00ba\nAutom\u00f3veis\nAutom\u00f3vel \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, dotado de pelo menos quatro rodas, com tara superior a 550 kg, cuja velocidade m\u00e1xima \u00e9, por constru\u00e7\u00e3o, superior a 25 km/h, e que se destina, pela sua fun\u00e7\u00e3o, a transitar na via p\u00fablica, sem sujei\u00e7\u00e3o a carris.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 106.\u00ba - Classes e tipos de autom\u00f3veis", "body": "Artigo 106.\u00ba\nClasses e tipos de autom\u00f3veis\n1 - Os autom\u00f3veis classificam-se em:\na) Ligeiros - ve\u00edculos com peso bruto igual ou inferior a 3500 kg e com lota\u00e7\u00e3o n\u00e3o superior a nove lugares, incluindo o do condutor;\nb) Pesados - ve\u00edculos com peso bruto superior a 3500 kg ou com lota\u00e7\u00e3o superior a nove lugares, incluindo o do condutor.\n2 - Os autom\u00f3veis ligeiros ou pesados incluem-se, segundo a sua utiliza\u00e7\u00e3o, nos seguintes tipos:\na) De passageiros - os ve\u00edculos que se destinam ao transporte de pessoas;\nb) De mercadorias - os ve\u00edculos que se destinam ao transporte de carga.\n3 - Os autom\u00f3veis de passageiros e de mercadorias que se destinam ao desempenho de fun\u00e7\u00e3o diferente do normal transporte de passageiros ou de mercadorias s\u00e3o considerados especiais, tomando a designa\u00e7\u00e3o a fixar em regulamento, de acordo com o fim a que se destinam.\n4 - As categorias de ve\u00edculos para efeitos de aprova\u00e7\u00e3o de modelo s\u00e3o fixadas em regulamento.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 107.\u00ba - Motociclos, ciclomotores, triciclos e quadriciclos", "body": "Artigo 107.\u00ba\nMotociclos, ciclomotores, triciclos e quadriciclos\n1 - Motociclo \u00e9 o ve\u00edculo dotado de duas rodas, com ou sem carro lateral, com motor de propuls\u00e3o com cilindrada superior a 50 cm3, no caso de motor de combust\u00e3o interna, ou que, por constru\u00e7\u00e3o, exceda em patamar a velocidade de 45 km/h ou cuja pot\u00eancia m\u00e1xima exceda 4 kW.\n2 - Ciclomotor \u00e9 o ve\u00edculo dotado de duas ou tr\u00eas rodas, com uma velocidade m\u00e1xima, em patamar e por constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o superior a 45 km/h, e cujo motor:\na) No caso de ciclomotores de duas rodas, a pot\u00eancia m\u00e1xima n\u00e3o exceda 4 kW e no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o comandada tenha cilindrada n\u00e3o superior a 50 cm3;\nb) No caso de ciclomotores de tr\u00eas rodas, a pot\u00eancia m\u00e1xima n\u00e3o exceda 4 kW e tenha cilindrada n\u00e3o superior a 50 cm3 tratando-se de motor de igni\u00e7\u00e3o comandada, ou de 500 cm3 no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o.\n3 - Triciclo \u00e9 o ve\u00edculo dotado de tr\u00eas rodas dispostas simetricamente, que por constru\u00e7\u00e3o, exceda em patamar a velocidade de 45 km/h, ou tenha motor de propuls\u00e3o cuja pot\u00eancia m\u00e1xima exceda 4 kW, ou tenha uma cilindrada superior a 50 cm3, no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o comandada, ou de 500 cm3 no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o.\n4 - Quadriciclo \u00e9 o ve\u00edculo dotado de quatro rodas, classificando-se em:\na) Ligeiro - ve\u00edculo com velocidade m\u00e1xima, em patamar e por constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o superior a 45 km/h, cuja massa sem carga n\u00e3o exceda 425 kg, exclu\u00edda a massa das baterias no ve\u00edculo el\u00e9trico, e com motor de cilindrada n\u00e3o superior a 50 cm3 no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o comandada, ou de 500 cm3 no caso de motor de igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o;\nb) Pesado - ve\u00edculo cuja massa sem carga, exclu\u00edda a massa das baterias no caso de ve\u00edculos el\u00e9tricos, n\u00e3o exceda 450 kg ou 600 kg, consoante se destine, respetivamente, ao transporte de passageiros ou de mercadorias.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 108.\u00ba - Ve\u00edculos agr\u00edcolas", "body": "Artigo 108.\u00ba\nVe\u00edculos agr\u00edcolas\n1 - Trator agr\u00edcola ou florestal \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, de dois ou mais eixos, cuja fun\u00e7\u00e3o principal reside na pot\u00eancia de tra\u00e7\u00e3o, especialmente concebido para ser utilizado com reboques, alfaias ou outras m\u00e1quinas destinadas a utiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou florestal.\n2 - M\u00e1quina agr\u00edcola ou florestal \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, de dois ou mais eixos, destinado exclusivamente \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de trabalhos agr\u00edcolas ou florestais, que s\u00f3 excecionalmente transita na via p\u00fablica, sendo considerado pesado ou ligeiro consoante o seu peso bruto exceda ou n\u00e3o 3500 kg.\n3 - Motocultivador \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, de um s\u00f3 eixo, destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de trabalhos agr\u00edcolas ligeiros, que pode ser dirigido por um condutor a p\u00e9 ou em reboque ou retrotrem atrelado ao referido ve\u00edculo.\n4 - O motocultivador ligado a reboque ou retrotrem \u00e9 equiparado, para efeitos de circula\u00e7\u00e3o, a trator agr\u00edcola.\n5 - Tratocarro \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, de dois ou mais eixos, provido de uma caixa de carga destinada ao transporte de produtos agr\u00edcolas ou florestais e cujo peso bruto n\u00e3o ultrapassa 3500 kg, sendo equiparado, para efeitos de circula\u00e7\u00e3o, a trator agr\u00edcola.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 109.\u00ba - Outros ve\u00edculos a motor", "body": "Artigo 109.\u00ba\nOutros ve\u00edculos a motor\n1 - Ve\u00edculo sobre carris \u00e9 aquele que, independentemente do sistema de propuls\u00e3o, se desloca sobre carris.\n2 - M\u00e1quina industrial \u00e9 o ve\u00edculo com motor de propuls\u00e3o, de dois ou mais eixos, destinado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras ou trabalhos industriais e que s\u00f3 eventualmente transita na via p\u00fablica, sendo pesado ou ligeiro consoante o seu peso bruto exceda ou n\u00e3o 3500 kg.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 110.\u00ba - Reboques", "body": "Artigo 110.\u00ba\nReboques\n1 - Reboque \u00e9 o ve\u00edculo destinado a transitar atrelado a um ve\u00edculo a motor.\n2 - Semirreboque \u00e9 o reboque cuja parte da frente assenta sobre o ve\u00edculo a motor, distribuindo o peso sobre este.\n3 - Os ve\u00edculos referidos nos n\u00fameros anteriores tomam a designa\u00e7\u00e3o de reboque ou semirreboque agr\u00edcola ou florestal quando se destinam a ser atrelados a um trator agr\u00edcola ou a um motocultivador.\n4 - M\u00e1quina agr\u00edcola ou florestal reboc\u00e1vel \u00e9 a m\u00e1quina destinada a trabalhos agr\u00edcolas ou florestais que s\u00f3 transita na via p\u00fablica quando rebocada.\n5 - M\u00e1quina industrial reboc\u00e1vel \u00e9 a m\u00e1quina destinada a trabalhos industriais que s\u00f3 transita na via p\u00fablica quando rebocada.\n6 - A cada ve\u00edculo a motor n\u00e3o pode ser atrelado mais de um reboque.\n7 - \u00c9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o de reboques em transporte p\u00fablico de passageiros.\n8 - Excetua-se do disposto nos n.os 6 e 7 a utiliza\u00e7\u00e3o de um reboque destinado ao transporte de bagagem nos t\u00e1xis e em ve\u00edculos pesados afetos ao transporte de passageiros, de reboques em comboios tur\u00edsticos, bem como, nos termos a fixar em regulamento local, de reboques em tratores agr\u00edcolas ou florestais.\n9 - Quem infringir o disposto nos n.os 6 e 7 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 111.\u00ba - Ve\u00edculos \u00fanicos e conjuntos de ve\u00edculos", "body": "Artigo 111.\u00ba\nVe\u00edculos \u00fanicos e conjuntos de ve\u00edculos\n1 - Consideram-se ve\u00edculos \u00fanicos:\na) O autom\u00f3vel pesado composto por dois segmentos r\u00edgidos permanentemente ligados por uma sec\u00e7\u00e3o articulada que permite a comunica\u00e7\u00e3o entre ambos;\nb) O comboio tur\u00edstico constitu\u00eddo por um trator e um ou mais reboques destinados ao transporte de passageiros em pequenos percursos e com fins tur\u00edsticos ou de divers\u00e3o.\n2 - Conjunto de ve\u00edculos \u00e9 o grupo constitu\u00eddo por um ve\u00edculo trator e seu reboque ou semirreboque.\n3 - Para efeitos de circula\u00e7\u00e3o, o conjunto de ve\u00edculos \u00e9 equiparado a ve\u00edculo \u00fanico.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 112.\u00ba - Veloc\u00edpedes", "body": "Artigo 112.\u00ba\nVeloc\u00edpedes\n1 - Veloc\u00edpede \u00e9 o ve\u00edculo com duas ou mais rodas acionado pelo esfor\u00e7o do pr\u00f3prio condutor por meio de pedais ou dispositivos an\u00e1logos.\n2 - Veloc\u00edpede com motor \u00e9 o veloc\u00edpede equipado com motor auxiliar com pot\u00eancia m\u00e1xima cont\u00ednua de 1,0 kW, cuja alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida progressivamente com o aumento da velocidade e interrompida se atingir a velocidade de 25 km/h, ou antes, se o condutor deixar de pedalar.\n3 - Para efeitos do disposto no presente C\u00f3digo, s\u00e3o equiparados a veloc\u00edpedes:\na) Os veloc\u00edpedes com motor;\nb) As trotinetas com motor el\u00e9trico, bem como os dispositivos de circula\u00e7\u00e3o com motor el\u00e9trico, autoequilibrados e automotores ou outros meios de circula\u00e7\u00e3o an\u00e1logos com motor, quando equipados com motor com pot\u00eancia m\u00e1xima cont\u00ednua de 0,25 kW e atingindo a velocidade m\u00e1xima em patamar de 25 km/h.\n4 - Para efeitos do disposto na al\u00ednea b) do n\u00famero anterior considera-se trotineta o ve\u00edculo constitu\u00eddo por duas rodas em s\u00e9rie, que sustentam uma base onde o condutor apoia os p\u00e9s, conduzida em p\u00e9 e dirigida atrav\u00e9s de um guiador que se eleva at\u00e9 a altura da cintura.\n5 - O regime de circula\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de trotinetas com motor el\u00e9trico, bem como dos dispositivos de circula\u00e7\u00e3o com motor el\u00e9trico, autoequilibrados e automotores ou de outros meios de circula\u00e7\u00e3o an\u00e1logos com motor, que n\u00e3o respeitem o disposto na al\u00ednea b) do n.\u00ba 3 s\u00e3o fixados por decreto regulamentar.\n6 - Quem circular de trotineta ou dispositivo de circula\u00e7\u00e3o com motor el\u00e9trico, autoequilibrado e automotor ou em meio de circula\u00e7\u00e3o an\u00e1logo com motor, equipado com motor com pot\u00eancia m\u00e1xima cont\u00ednua superior a 0,25 kW ou atinja uma velocidade m\u00e1xima em patamar superior a 25 km/h, em desrespeito das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e do regime de circula\u00e7\u00e3o previstos no n\u00famero anterior, \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n7 - Os ve\u00edculos referidos no n\u00famero anterior s\u00e3o apreendidos de imediato.\n8 - O disposto nos n.os 6 e 7 \u00e9 aplic\u00e1vel aos veloc\u00edpedes que estejam equipados com motor auxiliar com pot\u00eancia m\u00e1xima cont\u00ednua superior a 1,0 kW ou cuja alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja interrompida se se deixar de pedalar ou cuja velocidade m\u00e1xima seja superior a 25 km/h.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 113.\u00ba - Reboque de ve\u00edculos de duas rodas e carro lateral", "body": "Artigo 113.\u00ba\nReboque de ve\u00edculos de duas rodas e carro lateral\n1 - Os motociclos, triciclos, quadriciclos, ciclomotores e veloc\u00edpedes podem atrelar, \u00e0 retaguarda, um reboque de um eixo destinado ao transporte de carga.\n2 - Os veloc\u00edpedes podem atrelar, \u00e0 retaguarda, um reboque de um eixo especialmente destinado ao transporte de passageiros e devidamente homologado.\n3 - Os veloc\u00edpedes podem ainda ser equipados com uma cadeira especialmente concebida e homologada para o transporte de crian\u00e7as.\n4 - Os motociclos de cilindrada superior a 125 cm3 podem acoplar carro lateral destinado ao transporte de um passageiro.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 114.\u00ba - Caracter\u00edsticas dos ve\u00edculos", "body": "Artigo 114.\u00ba\nCaracter\u00edsticas dos ve\u00edculos\n1 - As caracter\u00edsticas dos ve\u00edculos e dos respetivos sistemas, componentes e acess\u00f3rios s\u00e3o fixadas em regulamento.\n2 - Todos os sistemas, componentes e acess\u00f3rios de um ve\u00edculo s\u00e3o considerados suas partes integrantes e, salvo avarias ocasionais e imprevis\u00edveis devidamente justificadas, o seu n\u00e3o funcionamento \u00e9 equiparado \u00e0 sua falta.\n3 - Os modelos de autom\u00f3veis, motociclos, triciclos, quadriciclos, ciclomotores, tratores agr\u00edcolas, tratocarros e reboques, bem como os respetivos sistemas, componentes e acess\u00f3rios, est\u00e3o sujeitos a aprova\u00e7\u00e3o de acordo com as regras fixadas em regulamento.\n4 - O fabricante ou vendedor que coloque no mercado ve\u00edculos, sistemas, componentes ou acess\u00f3rios sem a aprova\u00e7\u00e3o a que se refere o n\u00famero anterior ou infringindo as normas que disciplinam o seu fabrico e comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 sancionado com coima de (euro) 600 a (euro) 3000 se for pessoa singular ou de (euro) 1200 a (euro) 6000 se for pessoa coletiva e com perda dos objetos, os quais devem ser apreendidos no momento da verifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o.\n5 - \u00c9 proibido o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos que n\u00e3o disponham dos sistemas, componentes ou acess\u00f3rios com que foram aprovados ou que utilizem sistemas, componentes ou acess\u00f3rios n\u00e3o aprovados nos termos do n.\u00ba 3.\n6 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250, sendo ainda apreendido o ve\u00edculo at\u00e9 que este seja aprovado em inspe\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 115.\u00ba - Transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos", "body": "Artigo 115.\u00ba\nTransforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\n1 - Considera-se transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo qualquer altera\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas construtivas ou funcionais.\n2 - A transforma\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor e seus reboques \u00e9 autorizada nos termos fixados em regulamento.\n3 - Quem infringir o disposto no n\u00famero anterior \u00e9 sancionado com coima de (euro) 250 a (euro) 1250, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel, sendo ainda apreendido o ve\u00edculo at\u00e9 que este seja aprovado em inspe\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 116.\u00ba - Inspe\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 116.\u00ba\nInspe\u00e7\u00f5es\n1 - Os ve\u00edculos a motor e os seus reboques podem ser sujeitos, nos termos fixados em regulamento, a inspe\u00e7\u00e3o para:\na) Aprova\u00e7\u00e3o do respetivo modelo;\nb) Atribui\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula;\nc) Aprova\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas construtivas ou funcionais;\nd) Verifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica das suas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a;\ne) Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas construtivas ou funcionais do ve\u00edculo, ap\u00f3s repara\u00e7\u00e3o em consequ\u00eancia de acidente;\nf) Controlo aleat\u00f3rio de natureza t\u00e9cnica, na via p\u00fablica, para verifica\u00e7\u00e3o das respetivas condi\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o, nos termos de diploma pr\u00f3prio.\n2 - Pode determinar-se a sujei\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos referidos no n\u00famero anterior a inspe\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria nos casos previstos no n.\u00ba 5 do artigo 114.\u00ba e ainda quando haja fundadas suspeitas sobre as suas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a ou d\u00favidas sobre a sua identifica\u00e7\u00e3o, nomeadamente em consequ\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas construtivas ou funcionais do ve\u00edculo, ou de outras causas.\n3 - A falta a qualquer das inspe\u00e7\u00f5es previstas nos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionada com coima de (euro) 250 a (euro) 1250.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 117.\u00ba - Obrigatoriedade de matr\u00edcula", "body": "Artigo 117.\u00ba\nObrigatoriedade de matr\u00edcula\n1 - Os ve\u00edculos a motor e os seus reboques s\u00f3 s\u00e3o admitidos em circula\u00e7\u00e3o desde que matriculados, salvo o disposto nos n.os 2 e 3.\n2 - Excetuam-se do disposto no n\u00famero anterior os ve\u00edculos que se desloquem sobre carris e os reboques cujo peso bruto n\u00e3o exceda 300 kg.\n3 - Os casos em que as m\u00e1quinas agr\u00edcolas e industriais, os motocultivadores e os tratocarros est\u00e3o sujeitos a matr\u00edcula s\u00e3o fixados em regulamento.\n4 - A matr\u00edcula do ve\u00edculo deve ser requerida \u00e0 autoridade competente pela pessoa, singular ou coletiva, que proceder \u00e0 sua admiss\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o no consumo em territ\u00f3rio nacional.\n5 - Os ve\u00edculos a motor e os reboques que devam ser apresentados a despacho nas alf\u00e2ndegas pelas entidades que se dediquem \u00e0 sua admiss\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o, montagem ou fabrico podem delas sair com dispensa de matr\u00edcula, nas condi\u00e7\u00f5es fixadas em diploma pr\u00f3prio.\n6 - O processo de atribui\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, a composi\u00e7\u00e3o do respetivo n\u00famero, bem como as caracter\u00edsticas da respetiva chapa e, quando haja ades\u00e3o volunt\u00e1ria do propriet\u00e1rio do ve\u00edculo nesse sentido, do dispositivo eletr\u00f3nico de matr\u00edcula, s\u00e3o fixados nos termos previstos em regulamentos.\n7 - A entidade competente deve organizar, nos termos fixados em regulamento, um registo nacional de matr\u00edculas.\n8 - Quem puser em circula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo n\u00e3o matriculado nos termos dos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 600 a (euro) 3000, salvo quando se tratar de ciclomotor ou ve\u00edculo agr\u00edcola, casos em que a coima \u00e9 de (euro) 300 a (euro) 1500.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 118.\u00ba - Identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo", "body": "Artigo 118.\u00ba\nIdentifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo\n1 - Por cada ve\u00edculo matriculado deve ser emitido um documento destinado a certificar a respetiva matr\u00edcula, donde constem as caracter\u00edsticas que o permitam identificar.\n2 - \u00c9 titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo a pessoa, singular ou coletiva, em nome da qual o ve\u00edculo for matriculado e que, na qualidade de propriet\u00e1ria ou a outro t\u00edtulo jur\u00eddico, dele possa dispor, sendo respons\u00e1vel pela sua circula\u00e7\u00e3o.\n3 - O adquirente ou a pessoa a favor de quem seja constitu\u00eddo direito que confira a titularidade do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo deve, no prazo de 30 dias a contar da aquisi\u00e7\u00e3o ou constitui\u00e7\u00e3o do direito, comunicar tal facto \u00e0 autoridade competente para a matr\u00edcula.\n4 - O vendedor ou a pessoa que, a qualquer t\u00edtulo jur\u00eddico, transfira para outrem a titularidade de direito sobre o ve\u00edculo deve comunicar tal facto \u00e0 autoridade competente para a matr\u00edcula, nos termos e no prazo referidos no n\u00famero anterior, identificando o adquirente ou a pessoa a favor de quem seja constitu\u00eddo o direito.\n5 - No caso de altera\u00e7\u00e3o do nome ou da designa\u00e7\u00e3o social, mudan\u00e7a de resid\u00eancia ou sede, deve o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo comunicar essa altera\u00e7\u00e3o no prazo de 30 dias \u00e0 autoridade competente, requerendo o respetivo averbamento.\n6 - Quando o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo se extraviar ou se encontrar em estado de conserva\u00e7\u00e3o que torne inintelig\u00edvel qualquer indica\u00e7\u00e3o ou averbamento, o respetivo titular deve requerer, consoante os casos, o seu duplicado ou a sua substitui\u00e7\u00e3o.\n7 - S\u00f3 a autoridade competente para a emiss\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo pode nele efetuar qualquer averbamento ou apor carimbo.\n8 - Cada ve\u00edculo matriculado deve estar provido de chapas com o respetivo n\u00famero de matr\u00edcula, nos termos fixados em regulamento.\n9 - (Revogado.)\n10 - Quem infringir o disposto nos n.os 3, 4, 7 e 8 e quem colocar em circula\u00e7\u00e3o ve\u00edculo cujas caracter\u00edsticas n\u00e3o confiram com as mencionadas no documento que o identifica \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel por for\u00e7a de outra disposi\u00e7\u00e3o legal.\n11 - Quem infringir o disposto nos n.os 5 e 6 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 30 a (euro) 150.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 119.\u00ba - Cancelamento da matr\u00edcula", "body": "Artigo 119.\u00ba\nCancelamento da matr\u00edcula\n1 - A matr\u00edcula de um ve\u00edculo deve ser cancelada quando:\na) O ve\u00edculo atinja o seu fim de vida de acordo com a al\u00ednea jjj) do n.\u00ba 1 do artigo 3.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 152-D/2017, de 11 de dezembro, na sua reda\u00e7\u00e3o atual;\nb) O ve\u00edculo fique inutilizado;\nc) O ve\u00edculo haja desaparecido, sendo a sua localiza\u00e7\u00e3o desconhecida h\u00e1 mais de seis meses;\nd) O ve\u00edculo for exportado definitivamente;\ne) O ve\u00edculo deixe de ser utilizado na via p\u00fablica, passando a ter utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva em provas desportivas ou em recintos privados n\u00e3o abertos \u00e0 circula\u00e7\u00e3o;\nf) Ao ve\u00edculo seja atribu\u00edda uma nova matr\u00edcula;\ng) O ve\u00edculo falte \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o referida no n.\u00ba 2 do artigo 116.\u00ba, sem que a falta seja devidamente justificada.\n2 - Para efeitos do disposto no n\u00famero anterior, o cancelamento da matr\u00edcula deve ser requerido pelo propriet\u00e1rio:\na) Quando o ve\u00edculo fique inutilizado ou atinja o seu fim de vida mediante apresenta\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o legalmente exigida nos termos do disposto no Decreto-Lei n.\u00ba 152-D/2017, de 11 de dezembro, na sua reda\u00e7\u00e3o atual;\nb) Quando o ve\u00edculo haja desaparecido, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de auto de participa\u00e7\u00e3o do seu desaparecimento \u00e0s autoridades policiais;\nc) Quando o ve\u00edculo for exportado definitivamente, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de documento comprovativo da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT); ou\nd) Quando o ve\u00edculo deixe de ser utilizado na via p\u00fablica, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de requerimento justificando os motivos e o local onde o mesmo \u00e9 utilizado ou guardado.\n3 - [Revogado.]\n4 - O cancelamento da matr\u00edcula deve ser requerido pelo propriet\u00e1rio, no prazo de 30 dias, nos casos referidos nas al\u00edneas b), e d) do n.\u00ba 1.\n5 - Se o propriet\u00e1rio n\u00e3o for titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, o cancelamento deve ser requerido, conjuntamente, pelo propriet\u00e1rio e pelo titular daquele documento.\n6 - A emiss\u00e3o dos certificados de destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada nos termos da disposi\u00e7\u00e3o do artigo 85.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 152-D/2017, de 11 de dezembro, na sua reda\u00e7\u00e3o atual.\n7 - Sempre que tenham qualquer interven\u00e7\u00e3o em ato decorrente da inutiliza\u00e7\u00e3o ou desaparecimento de um ve\u00edculo, as companhias de seguros s\u00e3o obrigadas a comunicar tal facto e a remeter o documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e o t\u00edtulo de registo de propriedade \u00e0s autoridades competentes.\n8 - Sem preju\u00edzo do disposto nos n\u00fameros anteriores, os tribunais, as entidades fiscalizadoras do tr\u00e2nsito ou outras entidades p\u00fablicas devem comunicar \u00e0s autoridades competentes os casos de inutiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de que tenham conhecimento no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es.\n9 - A entidade competente pode autorizar que sejam repostas matr\u00edculas canceladas ou, em casos excecionais fixados em regulamento, que sejam atribu\u00eddas novas matr\u00edculas a ve\u00edculos j\u00e1 anteriormente matriculados em territ\u00f3rio nacional.\n10 - N\u00e3o podem ser repostas ou atribu\u00eddas novas matr\u00edculas a ve\u00edculos quando o cancelamento da matr\u00edcula anterior tenha tido por fundamento a destrui\u00e7\u00e3o do mesmo.\n11 - Quando tiver lugar o cancelamento da matr\u00edcula de um ve\u00edculo que tenha instalado dispositivo eletr\u00f3nico de matr\u00edcula, o propriet\u00e1rio, ou quem o represente para o efeito, deve proceder \u00e0 entrega daquele dispositivo nos servi\u00e7os competentes, onde o processo de cancelamento da matr\u00edcula tiver lugar.\n12 - O titular do registo de propriedade pode ainda requerer o cancelamento da matr\u00edcula, quando tenha transferido a propriedade do ve\u00edculo a terceiro h\u00e1 mais de um ano e este n\u00e3o tenha procedido \u00e0 respetiva atualiza\u00e7\u00e3o do registo de propriedade, mediante apresenta\u00e7\u00e3o de pedido de apreens\u00e3o de ve\u00edculo, apresentado h\u00e1 mais de seis meses.\n13 - Quem infringir o prazo previsto no n.\u00ba 4 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 119.\u00ba-A - Cancelamento tempor\u00e1rio de matr\u00edcula", "body": "Artigo 119.\u00ba-A\nCancelamento tempor\u00e1rio de matr\u00edcula\n1 - Pode ser temporariamente cancelada a matr\u00edcula de ve\u00edculos de transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio de mercadorias, nas seguintes condi\u00e7\u00f5es:\na) Quando o ve\u00edculo tenha sido objeto de candidatura a incentivo ao abate, enquanto o respetivo processo se encontre pendente;\nb) Quando, por falta de servi\u00e7o, o ve\u00edculo esteja imobilizado.\n2 - O cancelamento tempor\u00e1rio a que se refere o n\u00famero anterior \u00e9 requerido na entidade competente, ficando sujeito \u00e0 entrega:\na) Dos documentos de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo; e\nb) De declara\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio ou leg\u00edtimo possuidor em como o ve\u00edculo n\u00e3o \u00e9 submetido \u00e0 circula\u00e7\u00e3o na via p\u00fablica sem que seja reposta a matr\u00edcula.\n3 - O cancelamento tempor\u00e1rio a que se refere a al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 tem a dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 24 meses.\n4 - Os ve\u00edculos objeto do presente artigo ficam isentos da taxa de cancelamento de matr\u00edcula, bem como, no caso de reposi\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, da respetiva taxa e inspe\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria, salvo os ve\u00edculos abrangidos pela al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 cujas candidaturas tenham sido rejeitadas por falta de cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios.\n5 - Assume ainda car\u00e1ter tempor\u00e1rio o cancelamento de matr\u00edcula previsto nas al\u00edneas e) e g) do n.\u00ba 1 do artigo 119.\u00ba, pelo prazo m\u00e1ximo de cinco e um ano respetivamente, ficando os seus propriet\u00e1rios obrigados \u00e0 entrega da documenta\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos nos servi\u00e7os competentes, onde o processo de cancelamento da matr\u00edcula tiver lugar.\n6 - Quando n\u00e3o ocorra a reposi\u00e7\u00e3o ou o cancelamento definitivo da matr\u00edcula, ap\u00f3s o decurso do prazo definido no n\u00famero anterior, o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 120.\u00ba - Regime especial", "body": "Artigo 120.\u00ba\nRegime especial\nO disposto no presente t\u00edtulo n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel ao equipamento militar circulante ou de interven\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica afeto \u00e0s for\u00e7as militares ou de seguran\u00e7a.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 121.\u00ba - Habilita\u00e7\u00e3o legal para conduzir", "body": "Artigo 121.\u00ba\nHabilita\u00e7\u00e3o legal para conduzir\n1 - S\u00f3 pode conduzir um ve\u00edculo a motor na via p\u00fablica quem estiver legalmente habilitado para o efeito.\n2 - \u00c9 permitida aos instruendos e examinandos a condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor, nos termos das disposi\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis.\n3 - A condu\u00e7\u00e3o, nas vias p\u00fablicas, do equipamento militar circulante ou de interven\u00e7\u00e3o de ordem p\u00fablica referido no artigo 120.\u00ba e dos ve\u00edculos que se deslocam sobre carris rege-se por legisla\u00e7\u00e3o especial.\n4 - O documento que titula a habilita\u00e7\u00e3o legal para conduzir ciclomotores, motociclos, triciclos, quadriciclos, autom\u00f3veis e ve\u00edculos agr\u00edcolas, exceto motocultivadores operados a p\u00e9, designa-se carta de condu\u00e7\u00e3o.\n5 - [Revogado.]\n6 - A condu\u00e7\u00e3o de veloc\u00edpedes e de ve\u00edculos a eles equiparados n\u00e3o carece de habilita\u00e7\u00e3o legal para conduzir.\n7 - O IMT, I. P., as entidades fiscalizadoras e outras entidades com compet\u00eancia para o efeito podem substituir as cartas de condu\u00e7\u00e3o por guias de substitui\u00e7\u00e3o provis\u00f3rias, v\u00e1lidas apenas em territ\u00f3rio nacional e para as categorias constantes do t\u00edtulo que substituem, pelo prazo a definir por delibera\u00e7\u00e3o do conselho diretivo do IMT, I. P.\n8 - Nenhum condutor pode, simultaneamente, ser titular de mais de um t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o, do modelo comunit\u00e1rio, emitido por qualquer dos Estados membros da Uni\u00e3o Europeia ou do espa\u00e7o econ\u00f3mico europeu.\n9 - As cartas de condu\u00e7\u00e3o s\u00e3o emitidas pelo IMT, I. P. aos cidad\u00e3os que provem preencher os respetivos requisitos legais, sendo v\u00e1lidas para as categorias de ve\u00edculos e pelos prazos legalmente estabelecidos.\n10 - O IMT, I. P., organiza, nos termos fixados em diploma pr\u00f3prio, um registo nacional de condutores.\n11 - Os modelos dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o referidos nos n\u00fameros anteriores, bem como os deveres do condutor, s\u00e3o fixados no Regulamento da Habilita\u00e7\u00e3o Legal para Conduzir (RHLC).\n12 - N\u00e3o s\u00e3o entregues os t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o revalidados, trocados, substitu\u00eddos, ou seus duplicados, enquanto n\u00e3o se encontrarem integralmente cumpridas as san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias de proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir a que o respetivo titular tenha sido condenado.\n13 - Caso as san\u00e7\u00f5es em que o titular se encontra condenado sejam apenas pecuni\u00e1rias, o t\u00edtulo ou duplicado referidos no n\u00famero anterior fica igualmente retido pela entidade emissora, sendo emitida guia de substitui\u00e7\u00e3o v\u00e1lida at\u00e9 ao termo do processo.\n14 - O condutor que infringir algum dos deveres fixados no RHLC \u00e9 sancionado com coima de (euro) 60 a (euro) 300, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 121.\u00ba-A - Atribui\u00e7\u00e3o de pontos", "body": "Artigo 121.\u00ba-A\nAtribui\u00e7\u00e3o de pontos\n1 - A cada condutor s\u00e3o atribu\u00eddos doze pontos.\n2 - Aos pontos atribu\u00eddos nos termos do n\u00famero anterior podem ser acrescidos tr\u00eas pontos, at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo de quinze pontos, nas situa\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 5 do artigo 148.\u00ba\n3 - Aos pontos atribu\u00eddos nos termos dos n\u00fameros anteriores pode ser acrescido um ponto, at\u00e9 ao limite m\u00e1ximo de dezasseis pontos, nas situa\u00e7\u00f5es previstas no n.\u00ba 7 do artigo 148.\u00ba\n\n"}, {"title": "Artigo 122.\u00ba - Regime probat\u00f3rio", "body": "Artigo 122.\u00ba\nRegime probat\u00f3rio\n1 - A carta de condu\u00e7\u00e3o emitida a favor de quem ainda n\u00e3o se encontrava legalmente habilitado a conduzir qualquer categoria de ve\u00edculos fica sujeita a regime probat\u00f3rio durante os tr\u00eas primeiros anos da sua validade.\n2 - Se, no per\u00edodo referido no n\u00famero anterior, for instaurado contra o titular da carta de condu\u00e7\u00e3o procedimento do qual possa resultar a condena\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de crime por viola\u00e7\u00e3o de regras de circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, contraordena\u00e7\u00e3o muito grave ou segunda contraordena\u00e7\u00e3o grave, o regime probat\u00f3rio \u00e9 prorrogado at\u00e9 que a respetiva decis\u00e3o transite em julgado ou se torne definitiva.\n3 - O regime probat\u00f3rio n\u00e3o se aplica \u00e0s cartas de condu\u00e7\u00e3o emitidas por troca por documento equivalente que habilite o seu titular a conduzir h\u00e1 mais de tr\u00eas anos, salvo se contra ele pender procedimento nos termos do n\u00famero anterior.\n4 - Os titulares de carta de condu\u00e7\u00e3o das categorias T, AM e A1 ou B1 ficam sujeitos ao regime probat\u00f3rio quando obtenham habilita\u00e7\u00e3o para conduzir outra categoria de ve\u00edculos, ainda que o t\u00edtulo inicial tenha mais de tr\u00eas anos de validade.\n5 - O regime probat\u00f3rio cessa uma vez findos os prazos previstos nos n.os 1 ou 2 sem que o titular seja condenado pela pr\u00e1tica de crime, contraordena\u00e7\u00e3o muito grave ou por duas contraordena\u00e7\u00f5es graves.\n6 - [Revogado.]\n7 - [Revogado.]\n8 - [Revogado.]\n9 - [Revogado.]\n10 - [Revogado.]\n11 - [Revogado.]\n12 - [Revogado.]\n13 - [Revogado.]\n14 - [Revogado.]\n\n\n "}, {"title": "Artigo 123.\u00ba - Carta de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 123.\u00ba\nCarta de condu\u00e7\u00e3o\n1 - A carta de condu\u00e7\u00e3o habilita o seu titular a conduzir uma ou mais categorias de ve\u00edculos e respetivos tipos fixadas no RHLC, sem preju\u00edzo do estabelecido nas disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\n2 - A condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos afetos a determinados transportes pode ainda depender da titularidade do correspondente documento de aptid\u00e3o profissional, nos termos de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n3 - Quem conduzir ve\u00edculos de qualquer categoria ou tipo de ve\u00edculo para os quais a respetiva carta de condu\u00e7\u00e3o n\u00e3o confira habilita\u00e7\u00e3o \u00e9 sancionado:\na) Com coima de (euro) 120 a (euro) 600, se for apenas titular de b) Com coima de (euro) 700 a (euro) 3500, se for apenas titular de carta de condu\u00e7\u00e3o da categoria AM ou A1;\nc) Com coima de (euro) 500 a (euro) 2500, se for apenas titular de carta de condu\u00e7\u00e3o carta de condu\u00e7\u00e3o da categoria T;\nde uma das categorias n\u00e3o previstas nas al\u00edneas anteriores.\n4 - [Revogado.]\n5 - [Revogado.]\n6 - [Revogado.]\n7 - [Revogado.]\n8 - [Revogado.]\n9 - [Revogado.]\n10 - [Revogado.]\n11 - [Revogado.]\n12 - [Revogado.]\n13 - [Revogado.]\n14 - [Revogado.]\n\n\n "}, {"title": "Artigo 124.\u00ba - Licen\u00e7a de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 124.\u00ba\nLicen\u00e7a de condu\u00e7\u00e3o\n[Revogado.]\n\n\n "}, {"title": "Artigo 125.\u00ba - Outros t\u00edtulos", "body": "Artigo 125.\u00ba\nOutros t\u00edtulos\n1 - Al\u00e9m da carta de condu\u00e7\u00e3o s\u00e3o t\u00edtulos habilitantes para a condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor os seguintes:\na) T\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o emitidos pelos servi\u00e7os competentes pela administra\u00e7\u00e3o portuguesa do territ\u00f3rio de Macau;\nb) T\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o emitidas por outros Estados membros da Uni\u00e3o Europeia ou do espa\u00e7o econ\u00f3mico europeu;\nc) T\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o emitidos por Estado estrangeiro em conformidade com o anexo n.\u00ba 9 da Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Genebra, de 19 de setembro de 1949, sobre circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, ou com o anexo n.\u00ba 6 da Conven\u00e7\u00e3o Internacional de Viena, de 8 de novembro de 1968, sobre circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria;\nd) T\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o emitidos por Estado estrangeiro, desde que em condi\u00e7\u00f5es de reciprocidade;\ne) Licen\u00e7as internacionais de condu\u00e7\u00e3o, desde que apresentadas com o t\u00edtulo nacional que as suporta;\nf) [Revogada.]\ng) Licen\u00e7as especiais de condu\u00e7\u00e3o;\nh) Autoriza\u00e7\u00f5es especiais de condu\u00e7\u00e3o;\ni) Licen\u00e7a de aprendizagem.\n2 - A emiss\u00e3o das licen\u00e7as e das autoriza\u00e7\u00f5es especiais de condu\u00e7\u00e3o bem como as condi\u00e7\u00f5es em que os t\u00edtulos estrangeiros habilitam a conduzir em territ\u00f3rio nacional s\u00e3o fixadas no RHLC.\n3 - Os titulares das licen\u00e7as referidas nas al\u00edneas c), d) e e) do n.\u00ba 1 est\u00e3o autorizados a conduzir ve\u00edculos a motor, em Portugal durante os primeiros 185 dias subsequentes \u00e0 sua entrada no Pa\u00eds, desde que n\u00e3o sejam residentes.\n4 - Ap\u00f3s fixa\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia em Portugal, o titular das licen\u00e7as referidas no n\u00famero anterior deve proceder \u00e0 troca do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o, no prazo de 90 dias.\n5 - Os t\u00edtulos referidos no n.\u00ba 1 s\u00f3 permitem conduzir em territ\u00f3rio nacional se os seus titulares tiverem a idade m\u00ednima exigida pela lei portuguesa para a respetiva habilita\u00e7\u00e3o.\n6 - [Revogado.]\n7 - [Revogado.]\n8 - Quem infringir o disposto nos n.os 3 a 5, sendo titular de licen\u00e7a v\u00e1lida, \u00e9 sancionado com coima de (euro) 300 a (euro) 1500.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 126.\u00ba - Requisitos para a obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 126.\u00ba\nRequisitos para a obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o\nOs requisitos exigidos para a obten\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o s\u00e3o fixados no RHLC.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 127.\u00ba - Restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 127.\u00ba\nRestri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o\n1 - Podem ser impostos aos condutores, em resultado de avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou psicol\u00f3gica:\na) Restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o;\nb) Prazos especiais para revalida\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o; ou\nc) Adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ao ve\u00edculo que conduzam.\n2 - As restri\u00e7\u00f5es, os prazos especiais de revalida\u00e7\u00e3o e as adapta\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo impostas ao condutor s\u00e3o definidos no RHLC e s\u00e3o mencionados nos respetivos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o sob forma codificada.\n3 - Sempre que um candidato a condutor das categorias AM, A1, A2 ou A preste prova de exame em ve\u00edculo de tr\u00eas rodas ou em triciclo, deve ser registado no t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o o respetivo c\u00f3digo de restri\u00e7\u00e3o.\n4 - Quem conduzir ve\u00edculo sem obedi\u00eancia \u00e0s restri\u00e7\u00f5es que lhe foram impostas ou sem as adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas determinadas nos termos dos n\u00fameros anteriores \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600, se san\u00e7\u00e3o mais grave n\u00e3o for aplic\u00e1vel.\n5 - (Revogado.)\n6 - (Revogado.)\n\n\n "}, {"title": "Artigo 128.\u00ba - Troca de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 128.\u00ba\nTroca de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o\n1 - A carta de condu\u00e7\u00e3o pode ser obtida por troca de t\u00edtulo estrangeiro v\u00e1lido, que n\u00e3o se encontre apreendido ou tenha sido cassado ou cancelado por determina\u00e7\u00e3o de um outro Estado.\n2 - Se o t\u00edtulo estrangeiro apresentado for um dos referidos nas al\u00edneas b) a d) do n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba, a troca est\u00e1 condicionada ao cumprimento pelo titular dos requisitos fixados no RHLC para obten\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o, com:\na) Dispensa de provas do exame de condu\u00e7\u00e3o para os t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o emitidos por Estado-membro da Uni\u00e3o Europeia ou do Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu;\nb) Dispensa de provas do exame de condu\u00e7\u00e3o para as categorias AM, A1, A2, B1, B e BE dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o referidos na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba;\nc) Realiza\u00e7\u00e3o de prova te\u00f3rica e pr\u00e1tica, em regime de autopropositura, para as categorias A, C1, C1E, C, CE, D1, D1E, D, DE, T e averbamento do Grupo 2, para os t\u00edtulos referidos na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba;\nd) Realiza\u00e7\u00e3o de provas de exame, quando previstas em acordos bilaterais ou multilaterais que vinculem o Estado portugu\u00eas.\n3 - Na carta de condu\u00e7\u00e3o portuguesa concedida por troca de t\u00edtulo estrangeiro s\u00e3o averbadas as seguintes categorias de ve\u00edculos:\na) As registadas nos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o previstos na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba;\nb) As obtidas mediante exame de condu\u00e7\u00e3o nos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o previstos nas al\u00edneas c) e d) do artigo 125.\u00ba, desde que observado o disposto nas al\u00edneas b) a d) do n\u00famero anterior;\nc) As previstas no RHLC como extens\u00e3o de habilita\u00e7\u00e3o de outra categoria de ve\u00edculo.\n4 - \u00c9 obrigatoriamente trocado por id\u00eantico t\u00edtulo nacional o t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o pertencente a cidad\u00e3o residente e emitido por outro Estado membro da Uni\u00e3o Europeia ou do espa\u00e7o econ\u00f3mico europeu:\na) Apreendido em Portugal para cumprimento de proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir, ap\u00f3s o cumprimento da pena;\nb) Em que seja necess\u00e1rio proceder a qualquer altera\u00e7\u00e3o.\n5 - Os t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o referidos nas al\u00edneas b) a d) do n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba n\u00e3o s\u00e3o trocados por id\u00eantico t\u00edtulo nacional quando deles conste terem sido obtidos por troca por id\u00eantico t\u00edtulo emitido por Estado n\u00e3o membro da Uni\u00e3o Europeia, ou do espa\u00e7o econ\u00f3mico europeu, a n\u00e3o ser que entre esse Estado e o Estado Portugu\u00eas tenha sido celebrada conven\u00e7\u00e3o ou tratado internacional que obrigue ao reconhecimento m\u00fatuo dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o.\n6 - Os titulares de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o estrangeiros n\u00e3o enumerados no n.\u00ba 1 do artigo 125.\u00ba podem obter carta de condu\u00e7\u00e3o por troca dos seus t\u00edtulos desde que comprovem que os mesmos foram obtidos mediante aprova\u00e7\u00e3o em exame, observem os requisitos fixados no RHLC para obten\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o e obtenham aprova\u00e7\u00e3o em prova te\u00f3rica e pr\u00e1tica do exame de condu\u00e7\u00e3o, em regime de autopropositura, para as categorias que pretendam trocar.\n7 - A troca de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o estrangeiro \u00e9 condicionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do requerente a uma prova pr\u00e1tica componente do exame de condu\u00e7\u00e3o quando:\na) [Revogada.]\nb) [Revogada.]\nc) N\u00e3o for requerida a troca do t\u00edtulo estrangeiro no prazo de dois anos, contados a partir da data da fixa\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia em Portugal, nas situa\u00e7\u00f5es previstas na al\u00ednea b) do n.\u00ba 2;\nd) N\u00e3o for requerida dois anos ap\u00f3s o termo do prazo fixado para a troca de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o vital\u00edcio emitido por Estado-membro da Uni\u00e3o Europeia ou do Espa\u00e7o Econ\u00f3mico Europeu;\ne) Exista registo de prova pr\u00e1tica realizada em territ\u00f3rio nacional, em data posterior \u00e0 da obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo estrangeiro, com resultado de reprovado.\n8 - A troca de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o estrangeiro \u00e9 condicionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do requerente a uma prova te\u00f3rica componente do exame de condu\u00e7\u00e3o quando exista registo de prova te\u00f3rica realizada em territ\u00f3rio nacional, em data posterior \u00e0 da obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo estrangeiro, com resultado de reprovado.\n9 - Os titulares de carta de condu\u00e7\u00e3o portuguesa arquivada no IMT, I. P., por troca de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o estrangeiro podem requerer a sua restitui\u00e7\u00e3o, exclusivamente para as categorias que se habilitaram em Portugal, desde que observem os requisitos previstos no RHLC para a obten\u00e7\u00e3o de carta de condu\u00e7\u00e3o, com exce\u00e7\u00e3o da submiss\u00e3o a exame de condu\u00e7\u00e3o.\n10 - \u00c9 aplic\u00e1vel o disposto nos n\u00fameros anteriores ao averbamento na carta de condu\u00e7\u00e3o de categorias registadas em t\u00edtulo estrangeiro.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 129.\u00ba - Novos exames", "body": "Artigo 129.\u00ba\nNovos exames\n1 - Surgindo fundadas d\u00favidas sobre a aptid\u00e3o f\u00edsica, mental ou psicol\u00f3gica ou sobre a capacidade de um condutor ou candidato a condutor para conduzir com seguran\u00e7a, a autoridade competente determina que aquele seja submetido, singular ou cumulativamente, a avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, a novo exame de condu\u00e7\u00e3o ou a qualquer das suas provas.\n2 - Constitui motivo para d\u00favidas sobre a aptid\u00e3o psicol\u00f3gica ou a capacidade de um condutor para exercer a condu\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a, nomeadamente, a circula\u00e7\u00e3o em sentido oposto ao legalmente estabelecido em autoestradas ou vias equiparadas, o atropelamento e fuga, bem como a depend\u00eancia ou a tend\u00eancia para abusar de bebidas alco\u00f3licas ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n3 - O estado de depend\u00eancia de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas \u00e9 determinado por avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, ordenada pelas entidades referidas no n.\u00ba 1, em caso de condu\u00e7\u00e3o sob a influ\u00eancia de quaisquer daquelas subst\u00e2ncias.\n4 - Revela a tend\u00eancia para abusar de bebidas alco\u00f3licas ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas a pr\u00e1tica num per\u00edodo de tr\u00eas anos, de duas infra\u00e7\u00f5es criminais ou contraordenacionais muito graves, de condu\u00e7\u00e3o sob a influ\u00eancia do \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n5 - Quando o tribunal conhe\u00e7a de infra\u00e7\u00e3o que tenha posto em causa a seguran\u00e7a de pessoas e bens a que corresponda pena acess\u00f3ria de proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir e haja fundadas raz\u00f5es para presumir que a mesma resultou de inaptid\u00e3o ou incapacidade do condutor, deve determinar a sua submiss\u00e3o, singular ou cumulativamente, a avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, psicol\u00f3gica, a exame de condu\u00e7\u00e3o ou a qualquer das suas provas.\n6 - [Revogado.]\n7 - Caso as entidades fiscalizadoras detetem condutores cujos comportamentos possam indiciar a falta de aptid\u00e3o f\u00edsica, mental ou psicol\u00f3gica para conduzir com seguran\u00e7a devem elaborar relat\u00f3rio circunstanciado e remet\u00ea-lo \u00e0 autoridade competente.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 130.\u00ba - Caducidade dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 130.\u00ba\nCaducidade dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o\n1 - O t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o caduca se:\na) N\u00e3o for revalidado, nos termos fixados no RHLC, quanto \u00e0s categorias abrangidas pela necessidade de revalida\u00e7\u00e3o, salvo se o respetivo titular demonstrar ter sido titular de documento id\u00eantico e v\u00e1lido durante esse per\u00edodo;\nb) O seu titular n\u00e3o se submeter ou reprovar na avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou psicol\u00f3gica, no exame de condu\u00e7\u00e3o ou em qualquer das suas provas, determinados ao abrigo dos n.os 1 e 5 do artigo anterior;\nc) Se encontrar em regime probat\u00f3rio e o seu titular for condenado, por senten\u00e7a judicial transitada em julgado ou decis\u00e3o administrativa definitiva, pela pr\u00e1tica de crime ligado ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o, de uma contraordena\u00e7\u00e3o muito grave ou de segunda contraordena\u00e7\u00e3o grave;\nd) For cassado nos termos do artigo 148.\u00ba do presente C\u00f3digo ou do artigo 101.\u00ba do C\u00f3digo Penal;\ne) O condutor falecer.\n2 - A revalida\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o caducado fica sujeita \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do seu titular em exame especial de condu\u00e7\u00e3o, cujo conte\u00fado e caracter\u00edsticas s\u00e3o fixados no RHLC, sempre que:\na) A causa de caducidade prevista na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior tenha ocorrido h\u00e1 mais de dois anos e h\u00e1 menos de cinco anos, com exce\u00e7\u00e3o da revalida\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos das categorias AM, A1, A2, A, B1, B e BE cujos titulares n\u00e3o tenham completado 50 anos;\nb) A causa de caducidade seja a falta ou reprova\u00e7\u00e3o no exame de condu\u00e7\u00e3o ou em qualquer das suas provas determinadas ao abrigo dos n.os 1 e 5 do artigo anterior;\nc) A causa de caducidade seja a falta ou reprova\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica ou psicol\u00f3gica, determinada ao abrigo dos n.os 1 e 5 do artigo anterior e o t\u00edtulo se encontre caducado h\u00e1 mais de um ano.\n3 - O t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o caducado n\u00e3o pode ser renovado quando:\na) [Revogada.]\nb) [Revogada.]\nc) O titular reprove, pela segunda vez, em qualquer das provas do exame especial de condu\u00e7\u00e3o a que for submetido;\nd) Tenham decorrido mais de dez anos sobre a data em que deveria ter sido renovado.\n4 - S\u00e3o ainda sujeitos ao exame especial previsto no n.\u00ba 2:\na) Os titulares de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o caducados ao abrigo das al\u00edneas c) e d) do n.\u00ba 1;\nb) Os titulares do t\u00edtulo caducado h\u00e1 mais de cinco anos.\n5 - Os titulares de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o caducado consideram-se, para todos os efeitos legais, n\u00e3o habilitados a conduzir os ve\u00edculos para os quais o t\u00edtulo fora emitido, sendo-lhes aplic\u00e1vel o regime probat\u00f3rio previsto no artigo 122.\u00ba caso venham a obter novo t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o.\n6 - [Revogado.]\n7 - Quem conduzir ve\u00edculo com t\u00edtulo caducado, nos termos previstos no n.\u00ba 1, \u00e9 sancionado com coima de (euro) 120 a (euro) 600.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 131.\u00ba - \u00c2mbito", "body": "Artigo 131.\u00ba\n\u00c2mbito\nConstitui contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria todo o facto il\u00edcito e censur\u00e1vel que preencha um tipo legal correspondente \u00e0 viola\u00e7\u00e3o de norma do C\u00f3digo da Estrada ou de legisla\u00e7\u00e3o complementar e legisla\u00e7\u00e3o especial cuja aplica\u00e7\u00e3o esteja cometida \u00e0 ANSR, e para o qual se comine uma coima.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 132.\u00ba - Regime", "body": "Artigo 132.\u00ba\nRegime\nAs contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias s\u00e3o reguladas pelo disposto no presente diploma, pela legisla\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria complementar ou especial que as preveja e, subsidiariamente, pelo regime geral das contraordena\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 133.\u00ba - Punibilidade da neglig\u00eancia", "body": "Artigo 133.\u00ba\nPunibilidade da neglig\u00eancia\nNas contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias a neglig\u00eancia \u00e9 sempre sancionada.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 134.\u00ba - Concurso de infra\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 134.\u00ba\nConcurso de infra\u00e7\u00f5es\n1 - Se o mesmo facto constituir simultaneamente crime e contraordena\u00e7\u00e3o, o agente \u00e9 punido sempre a t\u00edtulo de crime, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria prevista para a contraordena\u00e7\u00e3o.\n2 - A aplica\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, nos termos do n\u00famero anterior, cabe ao tribunal competente para o julgamento do crime.\n3 - As san\u00e7\u00f5es aplicadas \u00e0s contraordena\u00e7\u00f5es em concurso s\u00e3o sempre cumuladas materialmente.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 135.\u00ba - Responsabilidade pelas infra\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 135.\u00ba\nResponsabilidade pelas infra\u00e7\u00f5es\n1 - S\u00e3o respons\u00e1veis pelas contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias os agentes que pratiquem os factos constitutivos das mesmas, designados em cada diploma legal, sem preju\u00edzo das exce\u00e7\u00f5es e presun\u00e7\u00f5es expressamente previstas naqueles diplomas.\n2 - As pessoas coletivas ou equiparadas s\u00e3o respons\u00e1veis nos termos da lei geral.\n3 - A responsabilidade pelas infra\u00e7\u00f5es previstas no C\u00f3digo da Estrada e legisla\u00e7\u00e3o complementar recai no:\na) Condutor do ve\u00edculo, relativamente \u00e0s infra\u00e7\u00f5es que respeitem ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o;\nb) Titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo relativamente \u00e0s infra\u00e7\u00f5es que respeitem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o do ve\u00edculo ao tr\u00e2nsito nas vias p\u00fablicas, bem como pelas infra\u00e7\u00f5es referidas na al\u00ednea anterior quando n\u00e3o for poss\u00edvel identificar o condutor;\nc) Locat\u00e1rio, no caso de aluguer operacional de ve\u00edculos, aluguer de longa dura\u00e7\u00e3o ou loca\u00e7\u00e3o financeira, pelas infra\u00e7\u00f5es referidas na al\u00ednea a) quando n\u00e3o for poss\u00edvel identificar o condutor;\nd) Pe\u00e3o, relativamente \u00e0s infra\u00e7\u00f5es que respeitem ao tr\u00e2nsito de pe\u00f5es.\n4 - Se o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou, nos casos previstos na al\u00ednea c) do n\u00famero anterior, o locat\u00e1rio provar que o condutor o utilizou abusivamente ou infringiu as ordens, as instru\u00e7\u00f5es ou os termos da autoriza\u00e7\u00e3o concedida, cessa a sua responsabilidade, sendo respons\u00e1vel, neste caso, o condutor.\n5 - Os instrutores s\u00e3o respons\u00e1veis pelas infra\u00e7\u00f5es cometidas pelos instruendos, desde que n\u00e3o resultem de desobedi\u00eancia \u00e0s indica\u00e7\u00f5es da instru\u00e7\u00e3o.\n6 - Os examinandos respondem pelas infra\u00e7\u00f5es cometidas durante o exame.\n7 - S\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pelas infra\u00e7\u00f5es previstas no C\u00f3digo da Estrada e legisla\u00e7\u00e3o complementar:\na) Os comitentes que exijam dos condutores um esfor\u00e7o inadequado \u00e0 pr\u00e1tica segura da condu\u00e7\u00e3o ou os sujeitem a hor\u00e1rio incompat\u00edvel com a necessidade de repouso, quando as infra\u00e7\u00f5es sejam consequ\u00eancia do estado de fadiga do condutor;\nb) Os pais ou tutores que conhe\u00e7am a inabilidade ou a imprud\u00eancia dos seus filhos menores ou dos seus tutelados e n\u00e3o obstem, podendo, a que eles pratiquem a condu\u00e7\u00e3o;\nc) Os pais ou tutores de menores habilitados com cartas de condu\u00e7\u00e3o da categoria AM, com a men\u00e7\u00e3o da restri\u00e7\u00e3o 790;\nd) Os condutores de ve\u00edculos que transportem passageiros menores ou inimput\u00e1veis e permitam que estes n\u00e3o fa\u00e7am uso dos acess\u00f3rios de seguran\u00e7a obrigat\u00f3rios;\ne) Os que facultem a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a pessoas que n\u00e3o estejam devidamente habilitadas para conduzir, que estejam sob influ\u00eancia de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, ou que se encontrem sujeitos a qualquer outra forma de redu\u00e7\u00e3o das faculdades f\u00edsicas ou ps\u00edquicas necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o.\n8 - O titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo ou, nos casos referidos pela al\u00ednea c) do n.\u00ba 3, o locat\u00e1rio responde subsidiariamente pelo pagamento das coimas e das custas que forem devidas pelo autor da contraordena\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do direito de regresso contra este, quando haja utiliza\u00e7\u00e3o abusiva do ve\u00edculo.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 136.\u00ba - Classifica\u00e7\u00e3o das contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias", "body": "Artigo 136.\u00ba\nClassifica\u00e7\u00e3o das contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias\n1 - As contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias, nomeadamente as previstas no C\u00f3digo da Estrada e legisla\u00e7\u00e3o complementar, classificam-se em leves, graves e muito graves, nos termos dos respetivos diplomas legais.\n2 - S\u00e3o contraordena\u00e7\u00f5es leves as sancion\u00e1veis apenas com coima.\n3 - S\u00e3o contraordena\u00e7\u00f5es graves ou muito graves as que forem sancion\u00e1veis com coima e com san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 137.\u00ba - Coima", "body": "Artigo 137.\u00ba\nCoima\nAs coimas aplicadas por contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a qualquer adicional e do seu produto n\u00e3o pode atribuir-se qualquer percentagem aos agentes autuantes.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 138.\u00ba - San\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria", "body": "Artigo 138.\u00ba\nSan\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria\n1 - As contraordena\u00e7\u00f5es graves e muito graves s\u00e3o sancion\u00e1veis com coima e com san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria.\n2 - Quem praticar qualquer ato estando inibido de o fazer por for\u00e7a de san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplicada em senten\u00e7a criminal transitada em julgado, por pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, \u00e9 punido por crime de viola\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00f5es, proibi\u00e7\u00f5es ou interdi\u00e7\u00f5es, nos termos do artigo 353.\u00ba do C\u00f3digo Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 400/82, de 23 de setembro.\n3 - Quem praticar qualquer ato estando inibido de o fazer por for\u00e7a de san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplicada em decis\u00e3o administrativa definitiva, por pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, \u00e9 punido por crime de desobedi\u00eancia qualificada, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 348.\u00ba do C\u00f3digo Penal, aprovado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 400/82, de 23 de setembro.\n4 - A dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima e m\u00e1xima das san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias aplic\u00e1veis a outras contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias \u00e9 fixada nos diplomas que as preveem.\n5 - As san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias s\u00e3o cumpridas em dias seguidos.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 139.\u00ba - Determina\u00e7\u00e3o da medida da san\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 139.\u00ba\nDetermina\u00e7\u00e3o da medida da san\u00e7\u00e3o\n1 - A medida e o regime de execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o determinam-se em fun\u00e7\u00e3o da gravidade da contraordena\u00e7\u00e3o e da culpa, tendo ainda em conta os antecedentes do infrator relativamente ao diploma legal infringido ou aos seus regulamentos.\n2 - Na fixa\u00e7\u00e3o do montante da coima, deve atender-se \u00e0 gravidade da contraordena\u00e7\u00e3o e da culpa, tendo em conta os antecedentes do infrator relativamente ao diploma legal infringido ou aos seus regulamentos, e a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do infrator, quando for conhecida.\n3 - Quando a contraordena\u00e7\u00e3o for praticada no exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos crit\u00e9rios referidos no n\u00famero anterior, deve atender-se, como circunst\u00e2ncia agravante, aos especiais deveres de cuidado que recaem sobre o condutor, designadamente quando este conduza ve\u00edculos de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transporte coletivo de crian\u00e7as, t\u00e1xis, de TVDE, pesados de passageiros ou de mercadorias, ou de transporte de mercadorias perigosas.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 140.\u00ba - Atenua\u00e7\u00e3o especial da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria", "body": "Artigo 140.\u00ba\nAtenua\u00e7\u00e3o especial da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria\nOs limites m\u00ednimo e m\u00e1ximo da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria cominada para as contraordena\u00e7\u00f5es muito graves podem ser reduzidos para metade tendo em conta as circunst\u00e2ncias da infra\u00e7\u00e3o, se o infrator n\u00e3o tiver praticado, nos \u00faltimos cinco anos, qualquer contraordena\u00e7\u00e3o grave ou muito grave ou facto sancionado com proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir e na condi\u00e7\u00e3o de se encontrar paga a coima.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 141.\u00ba - Suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria", "body": "Artigo 141.\u00ba\nSuspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria\n1 - Pode ser suspensa a execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplicada a contraordena\u00e7\u00f5es graves no caso de se verificarem os pressupostos de que a lei penal geral faz depender a suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das penas, desde que se encontre paga a coima, nas condi\u00e7\u00f5es previstas nos n\u00fameros seguintes.\n2 - Se o infrator n\u00e3o tiver sido condenado, nos \u00faltimos cinco anos, pela pr\u00e1tica de crime rodovi\u00e1rio ou de qualquer contraordena\u00e7\u00e3o grave ou muito grave, a suspens\u00e3o pode ser determinada pelo per\u00edodo de seis meses a um ano.\n3 - A suspens\u00e3o pode ainda ser determinada, pelo per\u00edodo de um a dois anos, se o infrator, nos \u00faltimos cinco anos, tiver praticado apenas uma contraordena\u00e7\u00e3o grave, devendo, neste caso, ser condicionada, singular ou cumulativamente:\na) (Revogada.)\nb) Ao cumprimento do dever de frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, quando se trate de san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir;\nc) Ao cumprimento de deveres espec\u00edficos previstos noutros diplomas legais.\n4 - A cau\u00e7\u00e3o de boa conduta \u00e9 fixada entre (euro) 500 e (euro) 5000, tendo em conta a dura\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplicada e a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do infrator.\n5 - Os encargos decorrentes da frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o suportados pelo infrator.\n6 - (Revogado.)\n\n\n "}, {"title": "Artigo 142.\u00ba - Revoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria", "body": "Artigo 142.\u00ba\nRevoga\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria\n1 - A suspens\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria \u00e9 sempre revogada se, durante o respetivo per\u00edodo:\na) O infrator, no caso de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir, cometer contraordena\u00e7\u00e3o grave ou muito grave, praticar factos sancionados com proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir, n\u00e3o cumprir os deveres impostos nos termos do n.\u00ba 3 do artigo anterior ou for ordenada a cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o;\nb) O infrator, tratando-se de outra san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, cometer nova contraordena\u00e7\u00e3o ao mesmo diploma legal ou seus regulamentos, tamb\u00e9m cominada com san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria.\n2 - A revoga\u00e7\u00e3o determina o cumprimento da san\u00e7\u00e3o cuja execu\u00e7\u00e3o estava suspensa e a quebra da cau\u00e7\u00e3o, que reverte a favor da entidade que tiver determinado a suspens\u00e3o.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 143.\u00ba - Reincid\u00eancia", "body": "Artigo 143.\u00ba\nReincid\u00eancia\n1 - \u00c9 sancionado como reincidente o infrator que cometa contraordena\u00e7\u00e3o cominada com san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, depois de ter sido condenado por outra contraordena\u00e7\u00e3o ao mesmo diploma legal ou seus regulamentos, praticada h\u00e1 menos de cinco anos e tamb\u00e9m sancionada com san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria.\n2 - No prazo previsto no n\u00famero anterior n\u00e3o \u00e9 contado o tempo durante o qual o infrator cumpriu a san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria ou a proibi\u00e7\u00e3o de conduzir, ou foi sujeito \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o de t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o.\n3 - No caso de reincid\u00eancia, os limites m\u00ednimos de dura\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria previstos para a respetiva contraordena\u00e7\u00e3o s\u00e3o elevados para o dobro.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 144.\u00ba - Registo de infra\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 144.\u00ba\nRegisto de infra\u00e7\u00f5es\n1 - O registo de infra\u00e7\u00f5es \u00e9 efetuado e organizado nos termos e para os efeitos estabelecidos nos diplomas legais onde se preveem as respetivas contraordena\u00e7\u00f5es.\n2 - Do registo referido no n\u00famero anterior devem constar as contraordena\u00e7\u00f5es graves e muito graves praticadas e respetivas san\u00e7\u00f5es.\n3 - O infrator tem acesso ao seu registo, sempre que o solicite, nos termos legais.\n4 - Aos processos em que deva ser apreciada a responsabilidade de qualquer infrator \u00e9 sempre junta uma c\u00f3pia dos assentamentos que lhe dizem respeito.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 145.\u00ba - Contraordena\u00e7\u00f5es graves", "body": "Artigo 145.\u00ba\nContraordena\u00e7\u00f5es graves\n1 - No exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o, consideram-se graves as seguintes contraordena\u00e7\u00f5es:\na) O tr\u00e2nsito de ve\u00edculos em sentido oposto ao estabelecido;\nb) O excesso de velocidade praticado fora das localidades superior a 30 km/h sobre os limites legalmente impostos, quando praticado pelo condutor de motociclo ou de autom\u00f3vel ligeiro, ou superior a 20 km/h, quando praticado por condutor de outro ve\u00edculo a motor;\nc) O excesso de velocidade praticado dentro das localidades superior a 20 km/h sobre os limites legalmente impostos, quando praticado pelo condutor de motociclo ou de autom\u00f3vel ligeiro, ou superior a 10 km/h, quando praticado por condutor de outro ve\u00edculo a motor;\nd) O excesso de velocidade superior a 20 km/h sobre os limites de velocidade estabelecidos para o condutor ou especialmente fixados para o ve\u00edculo, sem preju\u00edzo do estabelecido nas al\u00edneas b) ou c);\ne) O tr\u00e2nsito com velocidade excessiva para as caracter\u00edsticas do ve\u00edculo ou da via, para as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas ou de circula\u00e7\u00e3o, ou nos casos em que a velocidade deva ser especialmente moderada;\nf) O desrespeito das regras e sinais relativos a dist\u00e2ncia entre ve\u00edculos, ced\u00eancia de passagem, ultrapassagem, mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o ou de via de tr\u00e2nsito, invers\u00e3o do sentido de marcha, in\u00edcio de marcha, posi\u00e7\u00e3o de marcha, marcha atr\u00e1s e atravessamento de passagem de n\u00edvel;\ng) A paragem ou o estacionamento nas bermas das autoestradas ou vias equiparadas;\nh) O desrespeito das regras de tr\u00e2nsito de autom\u00f3veis pesados e de conjuntos de ve\u00edculos, em autoestradas ou vias equiparadas;\ni) A n\u00e3o ced\u00eancia de passagem aos pe\u00f5es pelo condutor que mudou de dire\u00e7\u00e3o dentro das localidades, bem como o desrespeito pelo tr\u00e2nsito dos mesmos nas passagens para o efeito assinaladas;\nj) O tr\u00e2nsito de ve\u00edculos sem utiliza\u00e7\u00e3o das luzes referidas no n.\u00ba 1 do artigo 61.\u00ba, nas condi\u00e7\u00f5es previstas no mesmo n\u00famero, bem como o tr\u00e2nsito de motociclos e de ciclomotores sem utiliza\u00e7\u00e3o das luzes de cruzamento;\nl) A condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de \u00e1lcool, quando a taxa de \u00e1lcool no sangue for igual ou superior a 0,5 g/l e inferior a 0,8 g/l ou igual ou superior a 0,2 g/l e inferior a 0,5 g/l quando respeite a condutor em regime probat\u00f3rio, condutor de ve\u00edculo de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transporte coletivo de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 16 anos, de t\u00e1xi, de TVDE, de autom\u00f3vel pesado de passageiros ou de mercadorias ou de transporte de mercadorias perigosas;\nm) A n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo e das luzes avisadoras de perigo;\nn) A utiliza\u00e7\u00e3o, durante a marcha do ve\u00edculo, de equipamento ou aparelho nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 84.\u00ba;\no) A paragem e o estacionamento nas passagens assinaladas para a travessia de p\u00f5es ou veloc\u00edpedes;\np) O transporte de passageiros menores ou inimput\u00e1veis sem que estes fa\u00e7am uso dos acess\u00f3rios de seguran\u00e7a obrigat\u00f3rios;\nq) A paragem e o estacionamento em lugar reservado a pessoa com defici\u00eancia condicionada na sua mobilidade, nos termos previstos no Decreto-Lei n.\u00ba 307/2003, de 10 de dezembro, alterado pelo Decreto-Lei n.\u00ba 17/2011, de 27 de janeiro, por qualquer condutor que n\u00e3o esteja autorizado para tal.\n2 - Considera-se igualmente contraordena\u00e7\u00e3o grave:\na) A circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo sem seguro de responsabilidade civil, caso em que \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto na al\u00ednea b) do n.\u00ba 3 do artigo 135.\u00ba, com os efeitos previstos e equiparados nos n.os 2 e 3 do artigo 147.\u00ba;\nb) A circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos nos termos do n.\u00ba 6 do artigo 112.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 146.\u00ba - Contraordena\u00e7\u00f5es muito graves", "body": "Artigo 146.\u00ba\nContraordena\u00e7\u00f5es muito graves\nNo exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o, consideram-se muito graves as seguintes contraordena\u00e7\u00f5es:\na) A paragem ou o estacionamento nas faixas de rodagem, fora das localidades, a menos de 50 m dos cruzamentos e entroncamentos, curvas ou lombas de visibilidade insuficiente e, ainda, a paragem ou o estacionamento nas faixas de rodagem das autoestradas ou vias equiparadas;\nb) O estacionamento, de noite, nas faixas de rodagem, fora das localidades;\nc) A n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do sinal de pr\u00e9-sinaliza\u00e7\u00e3o de perigo, bem como a falta de sinaliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo imobilizado por avaria ou acidente, em autoestradas ou vias equiparadas;\nd) A utiliza\u00e7\u00e3o dos m\u00e1ximos de modo a provocar encandeamento;\ne) A entrada ou sa\u00edda das autoestradas ou vias equiparadas por locais diferentes dos acessos a esses fins destinados;\nf) A utiliza\u00e7\u00e3o, em autoestradas ou vias equiparadas, dos separadores de tr\u00e2nsito ou de aberturas eventualmente neles existentes, bem como o tr\u00e2nsito nas bermas;\ng) As infra\u00e7\u00f5es previstas na al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 do artigo anterior quando praticadas em autoestradas, vias equiparadas e vias com mais de uma via de tr\u00e2nsito em cada sentido;\nh) As infra\u00e7\u00f5es previstas nas al\u00edneas f) e j) do n.\u00ba 1 do artigo anterior quando praticadas nas autoestradas ou vias equiparadas;\ni) A infra\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo anterior, quando o excesso de velocidade for superior a 60 km/h ou a 40 km/h, respetivamente, bem como a infra\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 do mesmo artigo, quando o excesso de velocidade for superior a 40 km/h ou a 20 km/h, respetivamente, e a infra\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea d) do mesmo n\u00famero, quando o excesso de velocidade for superior a 40 km/h;\nj) A infra\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea l) do n.\u00ba 1 do artigo anterior, quando a taxa de \u00e1lcool no sangue for igual ou superior a 0,8 g/l e inferior a 1,2 g/l ou igual ou superior a 0,5 g/l e inferior a 1,2 g/l quando respeite a condutor em regime probat\u00f3rio, condutor de ve\u00edculo de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transporte coletivo de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 16 anos, de t\u00e1xi, de TVDE, de autom\u00f3vel pesado de passageiros ou de mercadorias ou de transporte de mercadorias perigosas, bem como quando o condutor for considerado influenciado pelo \u00e1lcool em relat\u00f3rio m\u00e9dico;\nl) O desrespeito da obriga\u00e7\u00e3o de parar imposta por sinal regulamentar dos agentes fiscalizadores ou reguladores do tr\u00e2nsito ou pela luz vermelha de regula\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito;\nm) A condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas;\nn) O desrespeito pelo sinal de paragem obrigat\u00f3ria nos cruzamentos, entroncamentos e rotundas;\no) A transposi\u00e7\u00e3o ou a circula\u00e7\u00e3o em desrespeito de uma linha longitudinal cont\u00ednua delimitadora de sentidos de tr\u00e2nsito ou de uma linha mista com o mesmo significado;\np) A condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo de categoria ou subcategoria para a qual a carta de condu\u00e7\u00e3o de que o infrator \u00e9 titular n\u00e3o confere habilita\u00e7\u00e3o;\nq) O abandono pelo condutor do local do acidente nas circunst\u00e2ncias referidas no n.\u00ba 2 do artigo 89.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 147.\u00ba - Inibi\u00e7\u00e3o de conduzir", "body": "Artigo 147.\u00ba\nInibi\u00e7\u00e3o de conduzir\n1 - A san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplic\u00e1vel aos condutores pela pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00f5es graves ou muito graves previstas no C\u00f3digo da Estrada e legisla\u00e7\u00e3o complementar consiste na inibi\u00e7\u00e3o de conduzir.\n2 - A san\u00e7\u00e3o de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir tem a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de um m\u00eas e m\u00e1xima de um ano, ou m\u00ednima de dois meses e m\u00e1xima de dois anos, consoante seja aplic\u00e1vel \u00e0s contraordena\u00e7\u00f5es graves ou muito graves, respetivamente, e refere-se a todos os ve\u00edculos a motor.\n3 - Se a responsabilidade for imputada a pessoa singular n\u00e3o habilitada com t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o ou a pessoa coletiva, a san\u00e7\u00e3o de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir \u00e9 substitu\u00edda por apreens\u00e3o do ve\u00edculo por per\u00edodo id\u00eantico de tempo que \u00e0quela caberia.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 148.\u00ba - Sistema de pontos e cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 148.\u00ba\nSistema de pontos e cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o\n1 - A pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o grave ou muito grave, prevista e punida nos termos do C\u00f3digo da Estrada e legisla\u00e7\u00e3o complementar, determina a subtra\u00e7\u00e3o de pontos ao condutor na data do car\u00e1ter definitivo da decis\u00e3o condenat\u00f3ria ou do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a, nos seguintes termos:\na) A pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o grave implica a subtra\u00e7\u00e3o de tr\u00eas pontos, se esta se referir a condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia do \u00e1lcool, utiliza\u00e7\u00e3o ou manuseamento continuado de equipamento ou aparelho nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 84.\u00ba, excesso de velocidade dentro das zonas de coexist\u00eancia ou ultrapassagem efetuada imediatamente antes e nas passagens assinaladas para a travessia de pe\u00f5es ou veloc\u00edpedes, e de dois pontos nas demais contraordena\u00e7\u00f5es graves;\nb) A pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o muito grave implica a subtra\u00e7\u00e3o de cinco pontos, se esta se referir a condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia do \u00e1lcool, condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas ou excesso de velocidade dentro das zonas de coexist\u00eancia, e de quatro pontos nas demais contraordena\u00e7\u00f5es muito graves.\n2 - A condena\u00e7\u00e3o em pena acess\u00f3ria de proibi\u00e7\u00e3o de conduzir e o arquivamento do inqu\u00e9rito, nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 282.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Penal, quando tenha existido cumprimento da injun\u00e7\u00e3o a que alude o n.\u00ba 3 do artigo 281.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Penal, determinam a subtra\u00e7\u00e3o de seis pontos ao condutor.\n3 - Quando tiver lugar a condena\u00e7\u00e3o a que se refere o n.\u00ba 1, em c\u00famulo, por contraordena\u00e7\u00f5es graves e muito graves praticadas no mesmo dia, a subtra\u00e7\u00e3o a efetuar n\u00e3o pode ultrapassar os seis pontos, exceto quando esteja em causa condena\u00e7\u00e3o por contraordena\u00e7\u00f5es relativas a condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia do \u00e1lcool ou sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, cuja subtra\u00e7\u00e3o de pontos se verifica em qualquer circunst\u00e2ncia.\n4 - A subtra\u00e7\u00e3o de pontos ao condutor tem os seguintes efeitos:\na) Obriga\u00e7\u00e3o de o infrator frequentar uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria, de acordo com as regras fixadas em regulamento, quando o condutor tenha cinco ou menos pontos, sem preju\u00edzo do disposto nas al\u00edneas seguintes;\nb) Obriga\u00e7\u00e3o de o infrator realizar a prova te\u00f3rica do exame de condu\u00e7\u00e3o, de acordo com as regras fixadas em regulamento, quando o condutor tenha tr\u00eas ou menos pontos;\nc) A cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o do infrator, sempre que se encontrem subtra\u00eddos todos os pontos ao condutor.\n5 - No final de cada per\u00edodo de tr\u00eas anos, sem que exista registo de contraordena\u00e7\u00f5es graves ou muito graves ou crimes de natureza rodovi\u00e1ria no registo de infra\u00e7\u00f5es, s\u00e3o atribu\u00eddos tr\u00eas pontos ao condutor, n\u00e3o podendo ser ultrapassado o limite m\u00e1ximo de quinze pontos, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 121.\u00ba-A.\n6 - Para efeitos do n\u00famero anterior, o per\u00edodo temporal de refer\u00eancia sem registo de contraordena\u00e7\u00f5es graves ou muito graves no registo de infra\u00e7\u00f5es \u00e9 de dois anos para as contraordena\u00e7\u00f5es cometidas por condutores de ve\u00edculos de socorro ou de servi\u00e7o urgente, de transportes coletivo de crian\u00e7as e jovens at\u00e9 aos 16 anos, de t\u00e1xis, de autom\u00f3veis pesados de passageiros ou de mercadorias ou de transporte de mercadorias perigosas, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es profissionais.\n7 - A cada per\u00edodo correspondente \u00e0 revalida\u00e7\u00e3o da carta de condu\u00e7\u00e3o, sem que exista registo de crimes de natureza rodovi\u00e1ria, \u00e9 atribu\u00eddo um ponto ao condutor, n\u00e3o podendo ser ultrapassado o limite m\u00e1ximo de dezasseis pontos, sempre que o condutor de forma volunt\u00e1ria proceda \u00e0 frequ\u00eancia de a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, de acordo com as regras fixadas em regulamento.\n8 - A falta n\u00e3o justificada \u00e0 a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria ou \u00e0 prova te\u00f3rica do exame de condu\u00e7\u00e3o, bem como a sua reprova\u00e7\u00e3o, de acordo com as regras fixadas em regulamento, tem como efeito necess\u00e1rio a cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o do condutor.\n9 - Os encargos decorrentes da frequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e da submiss\u00e3o \u00e0s provas te\u00f3ricas do exame de condu\u00e7\u00e3o s\u00e3o suportados pelo infrator.\n10 - A cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o a que se refere a al\u00ednea c) do n.\u00ba 4 \u00e9 ordenada em processo aut\u00f3nomo, iniciado ap\u00f3s a ocorr\u00eancia da perda total de pontos atribu\u00eddos ao t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o.\n11 - A quem tenha sido cassado o t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 concedido novo t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor de qualquer categoria antes de decorridos dois anos sobre a efetiva\u00e7\u00e3o da cassa\u00e7\u00e3o.\n12 - A efetiva\u00e7\u00e3o da cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o ocorre com a notifica\u00e7\u00e3o da cassa\u00e7\u00e3o.\n13 - A decis\u00e3o de cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o \u00e9 impugn\u00e1vel para os tribunais judiciais nos termos do regime geral das contraordena\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 149.\u00ba - Registo de infra\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 149.\u00ba\nRegisto de infra\u00e7\u00f5es\n1 - Do registo de infra\u00e7\u00f5es relativas ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o, organizado nos termos de diploma pr\u00f3prio, devem constar:\na) Os crimes praticados no exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a motor e respetivas penas e medidas de seguran\u00e7a;\nb) As contraordena\u00e7\u00f5es graves e muito graves praticadas e respetivas san\u00e7\u00f5es.\nc) A pontua\u00e7\u00e3o atualizada do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o.\n2 - Para efeitos do disposto na al\u00ednea c) do n\u00famero anterior, o Minist\u00e9rio P\u00fablico comunica \u00e0 Autoridade Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria os despachos de arquivamento de inqu\u00e9ritos que sejam proferidos nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 282.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Penal quando tenha existido cumprimento da injun\u00e7\u00e3o a que alude o n.\u00ba 3 do artigo 281.\u00ba do C\u00f3digo de Processo Penal.\n3 - A Autoridade Nacional de Seguran\u00e7a Rodovi\u00e1ria assegura o acesso dos condutores ao registo de infra\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 149.\u00ba-A - Interoperabilidade entre organismos p\u00fablicos", "body": "Artigo 149.\u00ba-A\nInteroperabilidade entre organismos p\u00fablicos\n1 - As entidades competentes em mat\u00e9ria de fiscaliza\u00e7\u00e3o, os tribunais e a ANSR comunicam ao IMT, I. P., as restri\u00e7\u00f5es moment\u00e2neas ou permanentes aplic\u00e1veis ao titular do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o, nomeadamente as resultantes da cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o e da proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir.\n2 - As comunica\u00e7\u00f5es a que se refere o n\u00famero anterior s\u00e3o efetuadas atrav\u00e9s da Plataforma de Interoperabilidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\u00bb\n\n"}, {"title": "Artigo 150.\u00ba - Obriga\u00e7\u00e3o de seguro", "body": "Artigo 150.\u00ba\nObriga\u00e7\u00e3o de seguro\n1 - Os ve\u00edculos a motor e seus reboques s\u00f3 podem transitar na via p\u00fablica desde que seja efetuado, nos termos de legisla\u00e7\u00e3o especial, seguro da responsabilidade civil que possa resultar da sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n2 - Quem infringir o disposto no n.\u00ba 1 \u00e9 sancionado com coima de (euro) 500 a (euro) 2500, se o ve\u00edculo for um motociclo ou um autom\u00f3vel, ou de (euro) 250 a (euro) 1250, se for outro ve\u00edculo a motor.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 151.\u00ba - Seguro de provas desportivas", "body": "Artigo 151.\u00ba\nSeguro de provas desportivas\nA autoriza\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o, na via p\u00fablica, de provas desportivas de ve\u00edculos a motor e dos respetivos treinos oficiais depende da efetiva\u00e7\u00e3o, pelo organizador, de um seguro que cubra a sua responsabilidade civil, bem como a dos propriet\u00e1rios ou detentores dos ve\u00edculos e dos participantes, decorrente dos danos resultantes de acidentes provocados por esses ve\u00edculos.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 152.\u00ba - Princ\u00edpios gerais", "body": "Artigo 152.\u00ba\nPrinc\u00edpios gerais\n1 - Devem submeter-se \u00e0s provas estabelecidas para a dete\u00e7\u00e3o dos estados de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas:\na) Os condutores;\nb) Os pe\u00f5es, sempre que sejam intervenientes em acidentes de tr\u00e2nsito;\nc) As pessoas que se propuserem iniciar a condu\u00e7\u00e3o.\n2 - Quem praticar atos suscet\u00edveis de falsear os resultados dos exames a que seja sujeito n\u00e3o pode prevalecer-se daqueles para efeitos de prova.\n3 - As pessoas referidas nas al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1 que recusem submeter-se \u00e0s provas estabelecidas para a dete\u00e7\u00e3o do estado de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas s\u00e3o punidas por crime de desobedi\u00eancia.\n4 - As pessoas referidas na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1 que recusem submeter-se \u00e0s provas estabelecidas para a dete\u00e7\u00e3o do estado de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas s\u00e3o impedidas de iniciar a condu\u00e7\u00e3o.\n5 - O m\u00e9dico ou param\u00e9dico que, sem justa causa, se recusar a proceder \u00e0s dilig\u00eancias previstas na lei para diagnosticar o estado de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas \u00e9 punido por crime de desobedi\u00eancia.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 153.\u00ba - Fiscaliza\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de \u00e1lcool", "body": "Artigo 153.\u00ba\nFiscaliza\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de \u00e1lcool\n1 - O exame de pesquisa de \u00e1lcool no ar expirado \u00e9 realizado por autoridade ou agente de autoridade mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de aparelho aprovado para o efeito.\n2 - Se o resultado do exame previsto no n\u00famero anterior for positivo, a autoridade ou o agente de autoridade deve notificar o examinando, por escrito ou, se tal n\u00e3o for poss\u00edvel, verbalmente:\na) Do resultado do exame;\nb) Das san\u00e7\u00f5es legais decorrentes do resultado do exame;\nc) De que pode, de imediato, requerer a realiza\u00e7\u00e3o de contraprova e que o resultado desta prevalece sobre o do exame inicial; e\nd) De que deve suportar todas as despesas originadas pela contraprova, no caso de resultado positivo.\n3 - A contraprova referida no n\u00famero anterior deve ser realizada por um dos seguintes meios, de acordo com a vontade do examinando:\na) Novo exame, a efetuar atrav\u00e9s de aparelho aprovado;\nb) An\u00e1lise de sangue.\n4 - No caso de op\u00e7\u00e3o pelo novo exame previsto na al\u00ednea a) do n\u00famero anterior, o examinando deve ser, de imediato, a ele sujeito e, se necess\u00e1rio, conduzido a local onde o referido exame possa ser efetuado.\n5 - Se o examinando preferir a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de sangue, deve ser conduzido, o mais rapidamente poss\u00edvel, a estabelecimento oficial de sa\u00fade, a fim de ser colhida a quantidade de sangue necess\u00e1ria para o efeito.\n6 - O resultado da contraprova prevalece sobre o resultado do exame inicial.\n7 - Quando se suspeite da utiliza\u00e7\u00e3o de meios suscet\u00edveis de alterar momentaneamente o resultado do exame, pode a autoridade ou o agente de autoridade mandar submeter o suspeito a exame m\u00e9dico.\n8 - Se n\u00e3o for poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de prova por pesquisa de \u00e1lcool no ar expirado, o examinando deve ser submetido a colheita de sangue para an\u00e1lise ou, se esta n\u00e3o for poss\u00edvel por raz\u00f5es m\u00e9dicas, deve ser realizado exame m\u00e9dico, em estabelecimento oficial de sa\u00fade, para diagnosticar o estado de influenciado pelo \u00e1lcool.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 154.\u00ba - Impedimento de conduzir", "body": "Artigo 154.\u00ba\nImpedimento de conduzir\n1 - Quem apresentar resultado positivo no exame previsto no n.\u00ba 1 do artigo anterior ou recusar ou n\u00e3o puder submeter-se a tal exame, fica impedido de conduzir pelo per\u00edodo de doze horas, a menos que comprove, antes de decorrido esse per\u00edodo, que n\u00e3o est\u00e1 influenciado pelo \u00e1lcool, atrav\u00e9s de exame por si requerido.\n2 - Quem conduzir com inobserv\u00e2ncia do impedimento referido no n\u00famero anterior \u00e9 punido por crime de desobedi\u00eancia qualificada.\n3 - O agente de autoridade notifica o condutor ou a pessoa que se propuser iniciar a condu\u00e7\u00e3o nas circunst\u00e2ncias previstas no n.\u00ba 1 de que fica impedido de conduzir durante o per\u00edodo estabelecido no mesmo n\u00famero, sob pena de crime de desobedi\u00eancia qualificada.\n4 - As despesas originadas pelo exame a que se refere a parte final do n.\u00ba 1 s\u00e3o suportadas pelo examinando, salvo se resultarem de contraprova com resultado negativo requerida ao abrigo do n.\u00ba 2 do artigo anterior.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 155.\u00ba - Imobiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo", "body": "Artigo 155.\u00ba\nImobiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo\n1 - Para garantir o cumprimento do disposto no n.\u00ba 1 do artigo anterior deve o ve\u00edculo ser imobilizado ou removido para parque ou local apropriado, providenciando-se, sempre que tal se mostre indispens\u00e1vel, o encaminhamento dos ocupantes do ve\u00edculo.\n2 - Todas as despesas originadas pelos procedimentos previstos no n\u00famero anterior s\u00e3o suportadas pelo condutor.\n3 - N\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 imobiliza\u00e7\u00e3o ou remo\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo se outro condutor, com consentimento do que ficar impedido, ou do propriet\u00e1rio do ve\u00edculo, se propuser conduzi-lo e apresentar resultado negativo em teste de pesquisa de \u00e1lcool.\n4 - No caso previsto no n\u00famero anterior, o condutor substituto deve ser notificado de que fica respons\u00e1vel pela observ\u00e2ncia do impedimento referido no artigo anterior, sob pena de crime de desobedi\u00eancia qualificada.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 156.\u00ba - Exames em caso de acidente", "body": "Artigo 156.\u00ba\nExames em caso de acidente\n1 - Os condutores e os pe\u00f5es que intervenham em acidente de tr\u00e2nsito devem, sempre que o seu estado de sa\u00fade o permitir, ser submetidos a exame de pesquisa de \u00e1lcool no ar expirado, nos termos do artigo 153.\u00ba\n2 - Quando n\u00e3o tiver sido poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o do exame referido no n\u00famero anterior, o m\u00e9dico do estabelecimento oficial de sa\u00fade a que os intervenientes no acidente sejam conduzidos deve proceder \u00e0 colheita de amostra de sangue para posterior exame de diagn\u00f3stico do estado de influ\u00eancia pelo \u00e1lcool e ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n3 - Se o exame de pesquisa de \u00e1lcool no sangue n\u00e3o puder ser feito ou o examinando se recusar a ser submetido a colheita de sangue para an\u00e1lise, deve proceder-se a exame m\u00e9dico para diagnosticar o estado de influ\u00eancia pelo \u00e1lcool e ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas.\n4 - Os condutores e pe\u00f5es mortos devem tamb\u00e9m ser submetidos ao exame previsto no n.\u00ba 2.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 157.\u00ba - Fiscaliza\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas", "body": "Artigo 157.\u00ba\nFiscaliza\u00e7\u00e3o da condu\u00e7\u00e3o sob influ\u00eancia de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas\n1 - Os condutores e as pessoas que se propuserem iniciar a condu\u00e7\u00e3o devem ser submetidos aos exames legalmente estabelecidos para dete\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, quando haja ind\u00edcios de que se encontram sob influ\u00eancia destas subst\u00e2ncias.\n2 - Os condutores e os pe\u00f5es que intervenham em acidente de tr\u00e2nsito de que resultem mortos ou feridos graves devem ser submetidos aos exames referidos no n\u00famero anterior.\n3 - A autoridade ou o agente de autoridade notifica:\na) Os condutores e os pe\u00f5es de que devem, sob pena de crime de desobedi\u00eancia, submeter-se aos exames de rastreio e se necess\u00e1rio de confirma\u00e7\u00e3o, para avalia\u00e7\u00e3o do estado de influenciado por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas;\nb) Os condutores, caso o exame de rastreio seja positivo, de que ficam impedidos de conduzir pelo per\u00edodo de 48 horas, salvo se, antes de decorrido aquele per\u00edodo, apresentarem resultado negativo em novo exame de rastreio;\nc) As pessoas que se propuserem iniciar a condu\u00e7\u00e3o nas circunst\u00e2ncias previstas no n.\u00ba 1 e que apresentem resultado positivo em exame de rastreio de que ficam impedidas de conduzir pelo per\u00edodo de 48 horas, salvo se, antes de decorrido aquele per\u00edodo, se submeterem a novo exame de rastreio que apresente resultado negativo.\n4 - Quando o exame de rastreio realizado aos condutores e pe\u00f5es nos termos dos n.os 1 e 2 apresentar resultado positivo, devem aqueles submeter-se aos exames complementares necess\u00e1rios, sob pena de crime de desobedi\u00eancia.\n5 - Quando necess\u00e1rio, o agente de autoridade providencia o transporte dos examinandos a estabelecimento oficial de sa\u00fade.\n6 - Para os efeitos previstos nos n\u00fameros anteriores aplica-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto no artigo 155.\u00ba e nos n.os 2, 3 e 4 do artigo 156.\u00ba\n7 - Para efeitos do n.\u00ba 2 entende-se por ferido grave aquele que, em consequ\u00eancia de acidente de via\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s atendimento em servi\u00e7o de urg\u00eancia hospitalar por situa\u00e7\u00e3o emergente, care\u00e7a de cuidados cl\u00ednicos que obriguem \u00e0 perman\u00eancia em observa\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o de urg\u00eancia ou em internamento hospitalar.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 158.\u00ba - Outras disposi\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 158.\u00ba\nOutras disposi\u00e7\u00f5es\n1 - S\u00e3o fixados em regulamento:\na) O tipo de material a utilizar na fiscaliza\u00e7\u00e3o e nos exames laboratoriais para determina\u00e7\u00e3o dos estados de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas;\nb) Os m\u00e9todos a utilizar para a determina\u00e7\u00e3o do doseamento de \u00e1lcool ou de subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas no sangue;\nc) Os exames m\u00e9dicos para determina\u00e7\u00e3o dos estados de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas;\nd) Os laborat\u00f3rios onde devem ser feitas as an\u00e1lises de urina e de sangue;\ne) As tabelas dos pre\u00e7os dos exames realizados e das taxas de transporte dos examinandos e de imobiliza\u00e7\u00e3o e de remo\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\n2 - O pagamento das despesas originadas pelos exames previstos na lei para determina\u00e7\u00e3o do estado de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas, bem como pela imobiliza\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de ve\u00edculo a que se refere o artigo 155.\u00ba, \u00e9 efetuado pela entidade a quem competir a coordena\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito.\n3 - Quando os exames referidos tiverem resultado positivo, as despesas s\u00e3o da responsabilidade do examinando, devendo ser levadas \u00e0 conta de custas nos processos crime ou de contraordena\u00e7\u00e3o a que houver lugar, as quais revertem a favor da entidade referida no n\u00famero anterior.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 159.\u00ba - Apreens\u00e3o preventiva de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 159.\u00ba\nApreens\u00e3o preventiva de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o\n1 - Os t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o devem ser preventivamente apreendidos pelas autoridades de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou seus agentes quando:\na) Suspeitem da sua contrafa\u00e7\u00e3o ou vicia\u00e7\u00e3o fraudulenta;\nb) Tiver expirado o seu prazo de validade;\nc) Se encontrem em estado de conserva\u00e7\u00e3o que torne inintelig\u00edvel qualquer indica\u00e7\u00e3o ou averbamento.\n2 - Nos casos previstos nas al\u00edneas a) e c) do n.\u00ba 1 deve, em substitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, ser fornecida uma guia de condu\u00e7\u00e3o v\u00e1lida pelo tempo julgado necess\u00e1rio e renov\u00e1vel quando ocorra motivo justificado.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 160.\u00ba - Outros casos de apreens\u00e3o de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 160.\u00ba\nOutros casos de apreens\u00e3o de t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o\n1 - Os t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o devem ser apreendidos para cumprimento da cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo, proibi\u00e7\u00e3o ou inibi\u00e7\u00e3o de conduzir.\n2 - A entidade competente deve ainda determinar a apreens\u00e3o dos t\u00edtulos de condu\u00e7\u00e3o quando:\na) Qualquer dos exames realizados nos termos dos n.os 1 e 5 do artigo 129.\u00ba revelar incapacidade t\u00e9cnica ou inaptid\u00e3o f\u00edsica, mental ou psicol\u00f3gica do examinando para conduzir com seguran\u00e7a;\nb) O condutor n\u00e3o se apresentar a qualquer dos exames referidos na al\u00ednea anterior ou no n.\u00ba 3 do artigo 129.\u00ba, salvo se justificar a falta no prazo de cinco dias;\nc) Tenha caducado nos termos dos n.os 1 e 2 do artigo 130.\u00ba\n3 - Quando haja lugar \u00e0 apreens\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o, o condutor \u00e9 notificado para, no prazo de 15 dias \u00fateis, o entregar \u00e0 entidade competente, sob pena de crime de desobedi\u00eancia, devendo, nos casos previstos no n.\u00ba 1, esta notifica\u00e7\u00e3o ser efetuada com a notifica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o.\n4 - Sem preju\u00edzo da puni\u00e7\u00e3o por crime de desobedi\u00eancia, se o condutor n\u00e3o proceder \u00e0 entrega do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o nos termos do n\u00famero anterior, pode a entidade competente determinar a sua apreens\u00e3o, atrav\u00e9s da autoridade de fiscaliza\u00e7\u00e3o e seus agentes.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 161.\u00ba - Apreens\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo", "body": "Artigo 161.\u00ba\nApreens\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo\n1 - O documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo deve ser apreendido pelas autoridades de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou seus agentes quando:\na) Suspeitem da sua contrafa\u00e7\u00e3o ou vicia\u00e7\u00e3o fraudulenta;\nb) As caracter\u00edsticas do ve\u00edculo n\u00e3o confiram com as nele mencionadas;\nc) Se encontre em estado de conserva\u00e7\u00e3o que torne inintelig\u00edvel qualquer indica\u00e7\u00e3o ou averbamento;\nd) O ve\u00edculo, em consequ\u00eancia de acidente, se mostre gravemente afetado no quadro ou nos sistemas de suspens\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o ou travagem, n\u00e3o tendo condi\u00e7\u00f5es para circular pelos seus pr\u00f3prios meios;\ne) O ve\u00edculo for apreendido;\nf) O ve\u00edculo for encontrado a circular n\u00e3o oferecendo condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a;\ng) Se verifique, em inspe\u00e7\u00e3o, que o ve\u00edculo n\u00e3o oferece condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a ou ainda, estando afeto a transportes p\u00fablicos, n\u00e3o tenha a suficiente comodidade;\nh) As chapas de matr\u00edcula n\u00e3o obede\u00e7am \u00e0s condi\u00e7\u00f5es regulamentares relativas a caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e modos de coloca\u00e7\u00e3o;\ni) (Revogada.)\nj) O ve\u00edculo circule desrespeitando as regras relativas \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora, do solo e do ar.\n2 - Com a apreens\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo procede-se tamb\u00e9m \u00e0 de todos os outros documentos que \u00e0 circula\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo digam respeito, os quais s\u00e3o restitu\u00eddos em simult\u00e2neo com aquele documento.\n3 - Nos casos previstos nas al\u00edneas a), c), g), h) e i) do n.\u00ba 1, deve ser passada, em substitui\u00e7\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, uma guia v\u00e1lida pelo prazo e nas condi\u00e7\u00f5es na mesma indicados.\n4 - Nos casos previstos nas al\u00edneas b) e e) do n.\u00ba 1, deve ser passada guia v\u00e1lida apenas para o percurso at\u00e9 ao local de destino do ve\u00edculo.\n5 - Deve ainda ser passada guia de substitui\u00e7\u00e3o do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, v\u00e1lida para os percursos necess\u00e1rios \u00e0s repara\u00e7\u00f5es a efetuar para regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, bem como para a sua apresenta\u00e7\u00e3o a inspe\u00e7\u00e3o.\n6 - Nas situa\u00e7\u00f5es previstas nas al\u00edneas f) e h) do n.\u00ba 1, quando se trate de avarias de f\u00e1cil repara\u00e7\u00e3o nas luzes, pneum\u00e1ticos ou chapa de matr\u00edcula, pode ser emitida guia v\u00e1lida para apresenta\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo com a avaria reparada, em posto policial, no prazo m\u00e1ximo de oito dias, sendo, neste caso, as coimas aplic\u00e1veis reduzidas para metade nos seus limites m\u00ednimos e m\u00e1ximos.\n7 - (Revogado.)\n8 - Sem preju\u00edzo do disposto nos n.os 3 a 6, quem conduzir ve\u00edculo cujo documento de identifica\u00e7\u00e3o tenha sido apreendido \u00e9 sancionado com coima de (euro) 300 a (euro) 1500.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 162.\u00ba - Apreens\u00e3o de ve\u00edculos", "body": "Artigo 162.\u00ba\nApreens\u00e3o de ve\u00edculos\n1 - O ve\u00edculo deve ser apreendido pelas autoridades de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou de fiscaliza\u00e7\u00e3o ou seus agentes quando:\na) Transite com n\u00fameros de matr\u00edcula que n\u00e3o lhe correspondam ou n\u00e3o tenham sido legalmente atribu\u00eddos;\nb) Transite sem chapas de matr\u00edcula ou n\u00e3o se encontre matriculado, salvo nos casos previstos por lei;\nc) Transite com n\u00fameros de matr\u00edcula que n\u00e3o sejam v\u00e1lidos para o tr\u00e2nsito em territ\u00f3rio nacional;\nd) Transite estando o respetivo documento de identifica\u00e7\u00e3o apreendido, salvo se este tiver sido substitu\u00eddo por guia passada nos termos do artigo anterior;\ne) O respetivo registo de propriedade ou a titularidade do documento de identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenham sido regularizados no prazo legal;\nf) N\u00e3o tenha sido efetuado seguro de responsabilidade civil nos termos da lei;\ng) N\u00e3o compare\u00e7a \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o prevista no n.\u00ba 2 do artigo 116.\u00ba, sem que a falta seja devidamente justificada;\nh) Transite sem ter sido submetido a inspe\u00e7\u00e3o para confirmar a corre\u00e7\u00e3o de anomalias verificadas em anterior inspe\u00e7\u00e3o, em que reprovou, no prazo que lhe for fixado;\ni) A apreens\u00e3o seja determinada ao abrigo do disposto no n.\u00ba 3 do artigo 147.\u00ba;\nj) A apreens\u00e3o seja determinada ao abrigo do disposto no n.\u00ba 6 do artigo 114.\u00ba ou no n.\u00ba 3 do artigo 115.\u00ba;\nl) A apreens\u00e3o seja determinada ao abrigo do disposto nos n.os 5 e 6 do artigo 174.\u00ba\n2 - Nos casos previstos no n\u00famero anterior, o ve\u00edculo n\u00e3o pode manter-se apreendido por mais de 90 dias devido a neglig\u00eancia do titular do respetivo documento de identifica\u00e7\u00e3o em promover a regulariza\u00e7\u00e3o da sua situa\u00e7\u00e3o, sob pena de perda do mesmo a favor do Estado.\n3 - Quando o ve\u00edculo for apreendido \u00e9 lavrado auto de apreens\u00e3o, notificando-se o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo da comina\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior.\n4 - Nos casos previstos nas al\u00edneas a) e b) do n.\u00ba 1, o ve\u00edculo \u00e9 colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da autoridade judicial competente, sempre que tiver sido instaurado procedimento criminal.\n5 - Nos casos previstos nas al\u00edneas c) a j) do n.\u00ba 1, o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o pode ser designado fiel deposit\u00e1rio do respetivo ve\u00edculo.\n6 - No caso de acidente, a apreens\u00e3o referida na al\u00ednea f) do n.\u00ba 1 mant\u00e9m-se at\u00e9 que se mostrem satisfeitas as indemniza\u00e7\u00f5es dele derivadas ou, se o respetivo montante n\u00e3o tiver sido determinado, at\u00e9 que seja prestada cau\u00e7\u00e3o por quantia equivalente ao valor m\u00ednimo do seguro obrigat\u00f3rio, sem preju\u00edzo da prova da efetiva\u00e7\u00e3o de seguro.\n7 - Excetuam-se do disposto na primeira parte do n\u00famero anterior os casos em que as indemniza\u00e7\u00f5es tenham sido satisfeitas pelo Fundo de Garantia Autom\u00f3vel nos termos de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n8 - Quem for titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo responde pelo pagamento das despesas causadas pela sua apreens\u00e3o.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 163.\u00ba - Estacionamento indevido ou abusivo", "body": "Artigo 163.\u00ba\nEstacionamento indevido ou abusivo\n1 - Considera-se estacionamento indevido ou abusivo:\na) O de ve\u00edculo, durante 30 dias ininterruptos, em local da via p\u00fablica ou em parque ou zona de estacionamento isentos do pagamento de qualquer taxa;\nb) O de ve\u00edculo, em parque de estacionamento, quando as taxas correspondentes a cinco dias de utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tiverem sido pagas;\nc) O de ve\u00edculo, em zona de estacionamento condicionado ao pagamento de taxa, quando esta n\u00e3o tiver sido paga ou tiverem decorrido duas horas para al\u00e9m do per\u00edodo de tempo pago;\nd) O de ve\u00edculo que permanecer em local de estacionamento limitado mais de duas horas para al\u00e9m do per\u00edodo de tempo permitido;\ne) O de ve\u00edculos agr\u00edcolas, m\u00e1quinas industriais, reboques e semirreboques n\u00e3o atrelados ao ve\u00edculo trator e o de ve\u00edculos publicit\u00e1rios que permane\u00e7am no mesmo local por tempo superior a 72 horas, ou a 30 dias, se estacionarem em parques a esse fim destinados;\nf) O que se verifique por tempo superior a 48 horas, quando se trate de ve\u00edculos que apresentem sinais exteriores evidentes de abandono, de inutiliza\u00e7\u00e3o ou de impossibilidade de se deslocarem com seguran\u00e7a pelos seus pr\u00f3prios meios;\ng) O de ve\u00edculos ostentando qualquer informa\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 sua transa\u00e7\u00e3o, em parque de estacionamento;\nh) O de ve\u00edculos sem chapa de matr\u00edcula ou com chapa que n\u00e3o permita a correta leitura da matr\u00edcula.\n2 - Os prazos previstos nas al\u00edneas a) e e) do n\u00famero anterior n\u00e3o se interrompem, desde que os ve\u00edculos sejam apenas deslocados de um para outro lugar de estacionamento, ou se mantenham no mesmo parque ou zona de estacionamento.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 164.\u00ba - Bloqueamento e remo\u00e7\u00e3o", "body": "Artigo 164.\u00ba\nBloqueamento e remo\u00e7\u00e3o\n1 - Podem ser removidos os ve\u00edculos que se encontrem:\na) Estacionados indevida ou abusivamente, nos termos do artigo anterior;\nb) Estacionados ou imobilizados na berma de autoestrada ou via equiparada;\nc) Estacionados ou imobilizados de modo a constitu\u00edrem evidente perigo ou grave perturba\u00e7\u00e3o para o tr\u00e2nsito;\nd) Estacionados ou imobilizados em locais que, por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, de ordem p\u00fablica, de emerg\u00eancia ou de socorro, justifiquem a remo\u00e7\u00e3o.\n2 - Para os efeitos do disposto na al\u00ednea c) do n\u00famero anterior, considera-se que constituem evidente perigo ou grave perturba\u00e7\u00e3o para o tr\u00e2nsito os seguintes casos de estacionamento ou imobiliza\u00e7\u00e3o:\na) Em via ou corredor de circula\u00e7\u00e3o reservados a transportes p\u00fablicos;\nb) Em local de paragem de ve\u00edculos de transporte coletivo de passageiros;\nc) Em passagem de pe\u00f5es ou de veloc\u00edpedes sinalizada;\nd) Em cima dos passeios ou em zona reservada exclusivamente ao tr\u00e2nsito de utilizadores vulner\u00e1veis;\ne) Na faixa de rodagem, sem ser junto da berma ou passeio;\nf) Em local destinado ao acesso de ve\u00edculos ou pe\u00f5es a propriedades, garagens ou locais de estacionamento;\ng) Em local destinado ao estacionamento de ve\u00edculos de certas categorias, ao servi\u00e7o de determinadas entidades ou utilizados no transporte de pessoas com defici\u00eancia;\nh) Em local afeto \u00e0 paragem de ve\u00edculos para opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga ou tomada e largada de passageiros;\ni) Impedindo o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos ou obrigando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da parte da faixa de rodagem destinada ao sentido contr\u00e1rio, conforme o tr\u00e2nsito se fa\u00e7a num ou em dois sentidos;\nj) Na faixa de rodagem, em segunda fila;\nl) Em local em que impe\u00e7a o acesso a outros ve\u00edculos devidamente estacionados ou a sa\u00edda destes;\nm) De noite, na faixa de rodagem, fora das localidades, salvo em caso de imobiliza\u00e7\u00e3o por avaria devidamente sinalizada;\nn) Na faixa de rodagem de autoestrada ou via equiparada.\n3 - Verificada qualquer das situa\u00e7\u00f5es previstas nas al\u00edneas a), b) e c) do n.\u00ba 1, as autoridades competentes para a fiscaliza\u00e7\u00e3o podem bloquear o ve\u00edculo atrav\u00e9s de dispositivo adequado, impedindo a sua desloca\u00e7\u00e3o at\u00e9 que se possa proceder \u00e0 remo\u00e7\u00e3o.\n4 - Na situa\u00e7\u00e3o prevista na al\u00ednea c) do n.\u00ba 1, no caso de n\u00e3o ser poss\u00edvel a remo\u00e7\u00e3o imediata, as autoridades competentes para a fiscaliza\u00e7\u00e3o devem, tamb\u00e9m, proceder \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria do ve\u00edculo para outro local, a fim de a\u00ed ser bloqueado at\u00e9 \u00e0 remo\u00e7\u00e3o.\n5 - O desbloqueamento do ve\u00edculo s\u00f3 pode ser feito pelas autoridades competentes, sendo qualquer outra pessoa que o fizer sancionada com coima de (euro) 300 a (euro) 1500.\n6 - Quem for titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo \u00e9 respons\u00e1vel por todas as despesas ocasionadas pela remo\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo das san\u00e7\u00f5es legais aplic\u00e1veis, ressalvando-se o direito de regresso contra o condutor.\n7 - As condi\u00e7\u00f5es e as taxas devidas pelo bloqueamento, remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito de ve\u00edculos s\u00e3o fixadas em regulamento.\n8 - As taxas s\u00e3o devolvidas caso n\u00e3o haja lugar a condena\u00e7\u00e3o.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 165.\u00ba - Presun\u00e7\u00e3o de abandono", "body": "Artigo 165.\u00ba\nPresun\u00e7\u00e3o de abandono\n1 - Removido o ve\u00edculo nos termos do artigo anterior ou levantada a apreens\u00e3o efetuada nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 162.\u00ba, deve ser notificado o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, para a resid\u00eancia constante do respetivo registo, para o levantar no prazo de 45 dias.\n2 - Tendo em vista o estado geral do ve\u00edculo, se for previs\u00edvel um risco de deteriora\u00e7\u00e3o que possa fazer recear que o pre\u00e7o obtido em venda em hasta p\u00fablica n\u00e3o cubra as despesas decorrentes da remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito, o prazo previsto no n\u00famero anterior \u00e9 reduzido a 30 dias.\n3 - Os prazos referidos nos n\u00fameros anteriores contam-se a partir da rece\u00e7\u00e3o da notifica\u00e7\u00e3o ou da sua afixa\u00e7\u00e3o nos termos do artigo seguinte.\n4 - Se o ve\u00edculo n\u00e3o for reclamado dentro do prazo previsto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 considerado abandonado e adquirido por ocupa\u00e7\u00e3o pelo Estado ou pelas autarquias locais.\n5 - O ve\u00edculo \u00e9 considerado imediatamente abandonado quando essa for a vontade manifestada expressamente pelo seu propriet\u00e1rio.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 166.\u00ba - Reclama\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos", "body": "Artigo 166.\u00ba\nReclama\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\n1 - Da notifica\u00e7\u00e3o referida no artigo anterior deve constar a indica\u00e7\u00e3o do local para onde o ve\u00edculo foi removido e, bem assim, que o titular do respetivo documento de identifica\u00e7\u00e3o o deve retirar dentro dos prazos referidos no artigo anterior e ap\u00f3s o pagamento das despesas de remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito, sob pena de o ve\u00edculo se considerar abandonado.\n2 - Nos casos previstos na al\u00ednea f) do n.\u00ba 1 do artigo 163.\u00ba, se o ve\u00edculo apresentar sinais evidentes de acidente, a notifica\u00e7\u00e3o deve fazer-se pessoalmente, salvo se o titular do respetivo documento de identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver em condi\u00e7\u00f5es de a receber, sendo ent\u00e3o feita em qualquer pessoa da sua resid\u00eancia, preferindo os parentes.\n3 - N\u00e3o sendo poss\u00edvel proceder \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o pessoal por se ignorar a resid\u00eancia ou a identidade do titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, a notifica\u00e7\u00e3o deve ser afixada junto da sua \u00faltima resid\u00eancia conhecida ou na c\u00e2mara municipal da \u00e1rea onde o ve\u00edculo tiver sido encontrado.\n4 - A entrega do ve\u00edculo ao reclamante depende da presta\u00e7\u00e3o de cau\u00e7\u00e3o de valor equivalente \u00e0s despesas de remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 167.\u00ba - Hipoteca", "body": "Artigo 167.\u00ba\nHipoteca\n1 - Quando o ve\u00edculo seja objeto de hipoteca, a remo\u00e7\u00e3o deve tamb\u00e9m ser notificada ao credor, para a resid\u00eancia constante do respetivo registo ou nos termos do n.\u00ba 3 do artigo anterior.\n2 - Da notifica\u00e7\u00e3o ao credor deve constar a indica\u00e7\u00e3o dos termos em que a notifica\u00e7\u00e3o foi feita e a data em que termina o prazo a que o artigo anterior se refere.\n3 - O credor hipotec\u00e1rio pode requerer a entrega do ve\u00edculo como fiel deposit\u00e1rio, para o caso de, findo o prazo, o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o o n\u00e3o levantar.\n4 - O requerimento pode ser apresentado no prazo de 20 dias ap\u00f3s a notifica\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 ao termo do prazo para levantamento do ve\u00edculo pelo titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o, se terminar depois daquele.\n5 - O ve\u00edculo deve ser entregue ao credor hipotec\u00e1rio logo que se mostrem pagas todas as despesas ocasionadas pela remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito, devendo o pagamento ser feito dentro dos oito dias seguintes ao termo do \u00faltimo dos prazos a que se refere o artigo anterior.\n6 - O credor hipotec\u00e1rio tem o direito de exigir do titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o as despesas referidas no n\u00famero anterior e as que efetuar na qualidade de fiel deposit\u00e1rio.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 168.\u00ba - Penhora", "body": "Artigo 168.\u00ba\nPenhora\n1 - Quando o ve\u00edculo tenha sido objeto de penhora ou ato equivalente, a autoridade que procedeu \u00e0 remo\u00e7\u00e3o deve informar o tribunal das circunst\u00e2ncias que a justificaram.\n2 - No caso previsto no n\u00famero anterior, o ve\u00edculo deve ser entregue \u00e0 pessoa que para o efeito o tribunal designar como fiel deposit\u00e1rio, sendo dispensado o pagamento pr\u00e9vio das despesas de remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito.\n3 - Na execu\u00e7\u00e3o, os cr\u00e9ditos pelas despesas de remo\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito gozam de privil\u00e9gio mobili\u00e1rio especial.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 169.\u00ba - Compet\u00eancia para o processamento e aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 169.\u00ba\nCompet\u00eancia para o processamento e aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 7:\na) O processamento das contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias compete \u00e0 ANSR;\nb) A compet\u00eancia para aplica\u00e7\u00e3o das coimas e san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias pertence ao presidente da ANSR.\n2 - [Revogado.]\n3 - O presidente da ANSR pode delegar a compet\u00eancia a que se refere a al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 nos dirigentes e pessoal da carreira t\u00e9cnica superior da ANSR, exceto para decidir sobre a verifica\u00e7\u00e3o dos respetivos pressupostos e ordenar a cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o.\n4 - [Revogado.]\n5 - No exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, a ANSR \u00e9 coadjuvada pelas autoridades policiais e outras autoridades ou servi\u00e7os p\u00fablicos cuja colabora\u00e7\u00e3o solicite.\n6 - Para efeitos da al\u00ednea a) do n.\u00ba 1, o pessoal da ANSR \u00e9 equiparado a autoridade p\u00fablica, competindo-lhe:\na) O levantamento e a notifica\u00e7\u00e3o de auto de contraordena\u00e7\u00e3o, na sequ\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o, den\u00fancia ou conhecimento pr\u00f3prio de contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria;\nb) O levantamento e notifica\u00e7\u00e3o de auto de contraordena\u00e7\u00e3o cujos factos constitutivos sejam conhecidos atrav\u00e9s de meios telem\u00e1ticos de fiscaliza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica.\n7 - A compet\u00eancia para o processamento e aplica\u00e7\u00e3o de coimas nas contraordena\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias por infra\u00e7\u00f5es leves relativas a estacionamento proibido, indevido ou abusivo nos parques ou zonas de estacionamento, nas vias e nos demais espa\u00e7os p\u00fablicos quer dentro das localidades, quer fora das localidades, neste caso desde que estejam sob jurisdi\u00e7\u00e3o municipal, \u00e9 da respetiva c\u00e2mara municipal.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 169.\u00ba-A - Forma dos atos processuais", "body": "Artigo 169.\u00ba-A\nForma dos atos processuais\n1 - Os atos processuais podem ser praticados em suporte inform\u00e1tico com aposi\u00e7\u00e3o de assinatura digital qualificada, nomeadamente atrav\u00e9s do Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o e da Chave M\u00f3vel Digital, podendo ser utilizado o Sistema de Certifica\u00e7\u00e3o de Atributos Profissionais.\n2 - Os atos processuais e documentos assinados nos termos do n\u00famero anterior substituem e dispensam para quaisquer efeitos a assinatura autografa no processo em suporte de papel.\n3 - [Revogado.]\n\n\n "}, {"title": "Artigo 170.\u00ba - Auto de not\u00edcia e de den\u00fancia", "body": "Artigo 170.\u00ba\nAuto de not\u00edcia e de den\u00fancia\n1 - Quando qualquer autoridade ou agente de autoridade, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, presenciar contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, levanta ou manda levantar auto de not\u00edcia, o qual deve mencionar:\na) Os factos que constituem a infra\u00e7\u00e3o, o dia, a hora, o local e as circunst\u00e2ncias em que foi cometida, o nome e a qualidade da autoridade ou agente de autoridade que a presenciou, a identifica\u00e7\u00e3o dos agentes da infra\u00e7\u00e3o e, quando poss\u00edvel, de, pelo menos, uma testemunha que possa depor sobre os factos;\nb) O valor registado e o valor apurado ap\u00f3s dedu\u00e7\u00e3o do erro m\u00e1ximo admiss\u00edvel previsto no regulamento de controlo metrol\u00f3gico dos m\u00e9todos e instrumentos de medi\u00e7\u00e3o, quando exista, prevalecendo o valor apurado, quando a infra\u00e7\u00e3o for aferida por aparelhos ou instrumentos devidamente aprovados nos termos legais e regulamentares.\n2 - O auto de not\u00edcia \u00e9 assinado pela autoridade ou agente de autoridade que o levantou ou mandou levantar e, quando for poss\u00edvel, pelas testemunhas.\n3 - O auto de not\u00edcia levantado e assinado nos termos dos n\u00fameros anteriores faz f\u00e9 sobre os factos presenciados pelo autuante, at\u00e9 prova em contr\u00e1rio.\n4 - O disposto no n\u00famero anterior aplica-se aos elementos de prova obtidos atrav\u00e9s de aparelhos ou instrumentos aprovados nos termos legais e regulamentares.\n5 - A autoridade ou agente de autoridade que tiver not\u00edcia, por den\u00fancia ou conhecimento pr\u00f3prio, de contraordena\u00e7\u00e3o que deva conhecer levanta auto, a que \u00e9 correspondentemente aplic\u00e1vel o disposto nos n.os 1 e 2, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 171.\u00ba - Identifica\u00e7\u00e3o do arguido", "body": "Artigo 171.\u00ba\nIdentifica\u00e7\u00e3o do arguido\n1 - A identifica\u00e7\u00e3o do arguido deve ser efectuada atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o de:\na) Nome completo ou, quando se trate de pessoa colectiva, denomina\u00e7\u00e3o social;\nb) Domic\u00edlio fiscal;\nc) N\u00famero do documento legal de identifica\u00e7\u00e3o pessoal, data e respectivo servi\u00e7o emissor ou, quando se trate de pessoa colectiva, do n\u00famero de pessoa colectiva;\nd) N\u00famero do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o e respectivo servi\u00e7o emissor;\ne) (Revogada.)\nf) N\u00famero e identifica\u00e7\u00e3o do documento que titula o exerc\u00edcio da actividade, no \u00e2mbito da qual a infrac\u00e7\u00e3o foi praticada.\n2 - Quando se trate de contra-ordena\u00e7\u00e3o praticada no exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o e o agente de autoridade n\u00e3o puder identificar o autor da infrac\u00e7\u00e3o, deve ser levantado o auto de contra-ordena\u00e7\u00e3o ao titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, correndo contra ele o correspondente processo.\n3 - Se, no prazo concedido para a defesa, o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo identificar, com todos os elementos constantes do n.\u00ba 1, pessoa distinta como autora da contra-ordena\u00e7\u00e3o, o processo \u00e9 suspenso, sendo instaurado novo processo contra a pessoa identificada como infractora.\n4 - O processo referido no n.\u00ba 2 \u00e9 arquivado quando se comprove que outra pessoa praticou a contra-ordena\u00e7\u00e3o ou houve utiliza\u00e7\u00e3o abusiva do ve\u00edculo.\n5 - Quando o agente da autoridade n\u00e3o puder identificar o autor da contraordena\u00e7\u00e3o e verificar que o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 pessoa coletiva, deve esta ser notificada para, no prazo de 15 dias \u00fateis, proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do condutor, ou, no caso de existir aluguer operacional do ve\u00edculo, aluguer de longa dura\u00e7\u00e3o ou loca\u00e7\u00e3o financeira, do locat\u00e1rio, com todos os elementos constantes do n.\u00ba 1 sob pena de o processo correr contra ela, nos termos do n.\u00ba 2.\n6 - A pessoa coletiva, sempre que seja notificada para tal, deve, no prazo de 15 dias \u00fateis, proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de quem conduzia o ve\u00edculo no momento da pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o, indicando todos os elementos constantes do n.\u00ba 1, sob pena do processo correr contra a pessoa coletiva.\n7 - No caso de existir aluguer operacional do ve\u00edculo, aluguer de longa dura\u00e7\u00e3o ou loca\u00e7\u00e3o financeira, quando for identificado o locat\u00e1rio, \u00e9 este notificado para proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do condutor, nos termos do n\u00famero anterior, sob pena de o processo correr contra ele.\n8 - Quem infringir o disposto nos n.os 6 e 7 \u00e9 sancionado nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 4.\u00ba\n\n\n "}, {"title": "Artigo 171.\u00ba-A - Dispensa de procedimento", "body": "Artigo 171.\u00ba-A\nDispensa de procedimento\nA pr\u00e1tica de factos tipificados como contraordena\u00e7\u00e3o que se encontre justificada ao abrigo do artigo 64.\u00ba n\u00e3o d\u00e1 lugar \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de procedimento quando:\na) Tratando-se de agentes das for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a e \u00f3rg\u00e3os de pol\u00edcia criminal, a entidade competente declarar que os factos foram praticados no \u00e2mbito da sua miss\u00e3o; ou\nb) Tratando-se de condutores de ve\u00edculos em miss\u00e3o urgente de presta\u00e7\u00e3o de socorro ou em servi\u00e7o urgente de interesse p\u00fablico, a entidade com compet\u00eancia de dire\u00e7\u00e3o, tutela ou superintend\u00eancia sobre o condutor juntar os fundamentos da justifica\u00e7\u00e3o e respetiva prova, no prazo de 15 dias \u00fateis ap\u00f3s notifica\u00e7\u00e3o da autoridade ou agente de autoridade.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 172.\u00ba - Cumprimento volunt\u00e1rio", "body": "Artigo 172.\u00ba\nCumprimento volunt\u00e1rio\n1 - \u00c9 admitido o pagamento volunt\u00e1rio da coima, pelo m\u00ednimo, nos termos e com os efeitos estabelecidos nos n\u00fameros seguintes.\n2 - A op\u00e7\u00e3o de pagamento pelo m\u00ednimo deve verificar-se no prazo de 15 dias \u00fateis a contar da data da notifica\u00e7\u00e3o para o efeito.\n3 - Em qualquer altura do processo, mas sempre antes da decis\u00e3o, pode ainda o arguido optar pelo pagamento volunt\u00e1rio da coima, a qual, neste caso, \u00e9 liquidada pelo m\u00ednimo, sem preju\u00edzo das custas que forem devidas.\n4 - Sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero anterior, o pagamento volunt\u00e1rio da coima determina o arquivamento do processo, salvo se \u00e0 contraordena\u00e7\u00e3o for aplic\u00e1vel san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, caso em que prossegue restrito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da mesma, ou se for apresentada defesa.\n5 - (Revogado.)\n\n\n "}, {"title": "Artigo 173.\u00ba - Garantia de cumprimento", "body": "Artigo 173.\u00ba\nGarantia de cumprimento\n1 - Quando a notifica\u00e7\u00e3o for efetuada no ato da verifica\u00e7\u00e3o da contraordena\u00e7\u00e3o o infrator deve, de imediato ou no prazo m\u00e1ximo de 48 horas, prestar dep\u00f3sito de valor igual ao m\u00ednimo da coima aplic\u00e1vel.\n2 - Quando o infrator for notificado da contraordena\u00e7\u00e3o por via postal pode, no prazo m\u00e1ximo de 48 horas ap\u00f3s a respetiva notifica\u00e7\u00e3o, prestar dep\u00f3sito de valor igual ao m\u00ednimo da coima aplic\u00e1vel.\n3 - Os dep\u00f3sitos referidos nos n.os 1 e 2 destinam-se a garantir o pagamento da coima em que o infrator possa vir a ser condenado, sendo devolvido se n\u00e3o houver lugar a condena\u00e7\u00e3o.\n4 - Se n\u00e3o for prestado dep\u00f3sito nos termos do n.\u00ba 1 devem ser apreendidos provisoriamente os seguintes documentos:\na) O t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o, se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao condutor;\nb) O t\u00edtulo de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e o t\u00edtulo de registo de propriedade, se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo;\nc) Todos os documentos referidos nas al\u00edneas anteriores, se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao condutor e este for, simultaneamente, titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo.\n5 - Deve ainda proceder-se \u00e0 apreens\u00e3o prevista no n\u00famero anterior quando, no momento da apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos nos termos do artigo 85.\u00ba, se verifique que o condutor n\u00e3o efetuou a presta\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito ou o pagamento de coima determinados em momento anterior.\n6 - Nos casos previstos nos n.os 4 e 5 devem ser emitidas guias de substitui\u00e7\u00e3o dos documentos apreendidos, com validade pelo tempo julgado necess\u00e1rio e renov\u00e1veis at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o do processo, devendo os mesmos ser devolvidos ao infrator se, entretanto, for efetuada prova da presta\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito ou do pagamento da coima nos termos do artigo anterior.\n7 - No caso de ser prestado dep\u00f3sito e n\u00e3o ser apresentada defesa dentro do prazo estipulado para o efeito, o dep\u00f3sito efetuado converte-se automaticamente em pagamento, com os efeitos previstos no n.\u00ba 4 do artigo anterior.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 174.\u00ba - Infratores com san\u00e7\u00f5es por cumprir", "body": "Artigo 174.\u00ba\nInfratores com san\u00e7\u00f5es por cumprir\n1 - Se, em qualquer ato de fiscaliza\u00e7\u00e3o, o condutor ou o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo n\u00e3o tiverem cumprido as san\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias que anteriormente lhes foram aplicadas a t\u00edtulo definitivo, o condutor deve proceder, de imediato, ao seu pagamento.\n2 - Se o pagamento n\u00e3o for efetuado de imediato, deve proceder-se nos seguintes termos:\na) Se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao condutor, \u00e9 apreendido o t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o;\nb) Se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, s\u00e3o apreendidos o t\u00edtulo de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e o t\u00edtulo de registo de propriedade;\nc) Se a san\u00e7\u00e3o respeitar ao condutor e ele for, simultaneamente, titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, s\u00e3o apreendidos todos os documentos referidos nas al\u00edneas anteriores.\n3 - Nos casos previstos no n\u00famero anterior, a apreens\u00e3o dos documentos tem car\u00e1ter provis\u00f3rio, sendo emitidas guias de substitui\u00e7\u00e3o dos mesmos, v\u00e1lidas por 15 dias.\n4 - Os documentos apreendidos nos termos do n\u00famero anterior s\u00e3o devolvidos pela entidade autuante se as quantias em d\u00edvida forem pagas naquele prazo.\n5 - Se o pagamento n\u00e3o for efetuado no prazo referido no n.\u00ba 3, procede-se \u00e0 apreens\u00e3o do ve\u00edculo, devendo a entidade autuante remeter os documentos apreendidos para a unidade desconcentrada da Guarda Nacional Republicana ou da Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica da \u00e1rea onde foi realizada a a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, que asseguram, em colabora\u00e7\u00e3o com a ANSR, a intera\u00e7\u00e3o presencial com os cidad\u00e3os no \u00e2mbito do processo contraordenacional rodovi\u00e1rio.\n6 - Se n\u00e3o tiverem sido cumpridas as san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir ou de apreens\u00e3o do ve\u00edculo, procede-se \u00e0 apreens\u00e3o efetiva do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o ou do ve\u00edculo, conforme o caso, para cumprimento da respetiva san\u00e7\u00e3o.\n7 - O ve\u00edculo apreendido responde pelo pagamento das quantias devidas.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 175.\u00ba - Comunica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o e direito de audi\u00e7\u00e3o e defesa do arguido", "body": "Artigo 175.\u00ba\nComunica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o e direito de audi\u00e7\u00e3o e defesa do arguido\n1 - Ap\u00f3s o levantamento do auto, o arguido deve ser notificado:\na) Dos factos constitutivos da infra\u00e7\u00e3o;\nb) Da legisla\u00e7\u00e3o infringida e da que sanciona os factos;\nc) Das san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis;\nd) Do prazo concedido e do local para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa, bem como do prazo e local para apresenta\u00e7\u00e3o do requerimento para atenua\u00e7\u00e3o especial ou suspens\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria;\ne) Da possibilidade de pagamento volunt\u00e1rio da coima pelo m\u00ednimo nos termos e com os efeitos estabelecidos no artigo 172.\u00ba, da possibilidade de presta\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito nos termos e efeitos referidos do artigo 173.\u00ba, do prazo e do modo de o efetuar, bem como das consequ\u00eancias do n\u00e3o pagamento;\nf) Da possibilidade de requerer o pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es, no local e prazo indicados para a apresenta\u00e7\u00e3o da defesa;\ng) Do prazo para identifica\u00e7\u00e3o do autor da infra\u00e7\u00e3o, nos termos e com os efeitos previstos nos n.os 3 e 5 do artigo 171.\u00ba\n2 - O arguido pode, no prazo de 15 dias \u00fateis, a contar da notifica\u00e7\u00e3o:\na) Proceder ao pagamento volunt\u00e1rio da coima, nos termos e com os efeitos estabelecidos no artigo 172.\u00ba;\nb) Apresentar defesa e, querendo, indicar testemunhas, at\u00e9 ao limite de tr\u00eas, e outros meios de prova;\nc) Requerer atenua\u00e7\u00e3o especial ou suspens\u00e3o da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria e, querendo, indicar testemunhas, at\u00e9 ao limite de tr\u00eas, e outros meios de prova;\nd) Requerer o pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es, desde que o valor m\u00ednimo da coima aplic\u00e1vel seja igual ou superior a 2 UC.\n3 - A defesa e os requerimentos previstos no n\u00famero anterior devem ser apresentados por escrito, em l\u00edngua portuguesa e conter os seguintes elementos:\na) N\u00famero do auto de contraordena\u00e7\u00e3o;\nb) Identifica\u00e7\u00e3o do arguido, atrav\u00e9s do nome;\nc) Exposi\u00e7\u00e3o dos factos, fundamenta\u00e7\u00e3o e pedido;\nd) Assinatura do arguido ou, caso existam, do mandat\u00e1rio ou representante legal.\n4 - O arguido, na defesa deve indicar expressamente os factos sobre os quais incide a prova, sob pena de indeferimento das provas apresentadas.\n5 - O requerimento previsto na al\u00ednea d) do n.\u00ba 2, bem como os requerimentos para consulta do processo ou para identifica\u00e7\u00e3o do autor da contraordena\u00e7\u00e3o nos termos do n.\u00ba 3 do artigo 171.\u00ba, devem ser apresentados em impresso de modelo aprovado por despacho do presidente da ANSR.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 176.\u00ba - Notifica\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 176.\u00ba\nNotifica\u00e7\u00f5es\n1 - As notifica\u00e7\u00f5es efetuam-se:\na) Por contacto pessoal com o notificando no lugar em que for encontrado;\nb) Mediante carta registada com aviso de rece\u00e7\u00e3o expedida para o domic\u00edlio ou sede do notificando;\nc) Mediante carta simples expedida para o domic\u00edlio ou sede do notificando;\nd) Por via eletr\u00f3nica, para a morada \u00fanica digital, atrav\u00e9s do servi\u00e7o p\u00fablico de notifica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas.\n2 - A notifica\u00e7\u00e3o por contacto pessoal \u00e9 efetuada, sempre que poss\u00edvel, no ato da autua\u00e7\u00e3o ou, em qualquer outro momento, quando o notificando for encontrado pela entidade competente, independentemente do ato procedimental a notificar.\n3 - Na notifica\u00e7\u00e3o pessoal o arguido pode assinar atrav\u00e9s de assinatura aut\u00f3grafa em suporte de papel ou digital, bem como atrav\u00e9s da leitura de dados biom\u00e9tricos.\n4 - A notifica\u00e7\u00e3o por via eletr\u00f3nica \u00e9 efetuada para a morada \u00fanica digital das pessoas singulares e coletivas que tenham aderido ao servi\u00e7o p\u00fablico de notifica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, nos termos do disposto no Decreto-Lei n.\u00ba 93/2017, de 1 de agosto.\n5 - Se n\u00e3o for poss\u00edvel, no ato de autua\u00e7\u00e3o, proceder nos termos do n.\u00ba 2 ou se estiver em causa qualquer outro ato, a notifica\u00e7\u00e3o pode ser efetuada atrav\u00e9s de carta registada com aviso de rece\u00e7\u00e3o, expedida para o domic\u00edlio ou sede do notificando.\n6 - Se, por qualquer motivo, a carta prevista no n\u00famero anterior for devolvida \u00e0 entidade remetente, a notifica\u00e7\u00e3o \u00e9 reenviada ao notificando, para o seu domic\u00edlio ou sede, atrav\u00e9s de carta simples.\n7 - Nas infra\u00e7\u00f5es relativas ao exerc\u00edcio da condu\u00e7\u00e3o ou \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es que condicionem a admiss\u00e3o do ve\u00edculo ao tr\u00e2nsito nas vias p\u00fablicas, considera-se domic\u00edlio do notificando, para efeitos do disposto nos n.os 4 e 5:\na) O que consta na base de dados da AT como domic\u00edlio fiscal;\nb) [Revogada.]\nc) O que conste dos autos de contraordena\u00e7\u00e3o, nos casos em que o arguido n\u00e3o seja residente no territ\u00f3rio nacional;\nd) Subsidiariamente, o que conste do auto de contraordena\u00e7\u00e3o, nos casos em que este tenha sido indicado pelo arguido aquando da notifica\u00e7\u00e3o pessoal do auto.\n8 - Para as restantes infra\u00e7\u00f5es e para os mesmos efeitos, considera-se domic\u00edlio do notificando:\na) O que conste no registo organizado pela entidade competente para concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o, alvar\u00e1, licen\u00e7a de atividade ou credencial; ou\nb) O correspondente ao seu local de trabalho.\n9 - As notifica\u00e7\u00f5es consideram-se efetuadas:\na) Em caso de notifica\u00e7\u00e3o por carta registada, na data em que for assinado o aviso de rece\u00e7\u00e3o ou no terceiro dia \u00fatil ap\u00f3s essa data, quando o aviso for assinado por pessoa diversa do arguido;\nb) Em caso de notifica\u00e7\u00e3o por carta simples, no quinto dia posterior \u00e0 data da expedi\u00e7\u00e3o, comina\u00e7\u00e3o que deve constar do ato de notifica\u00e7\u00e3o, devendo ser junta ao processo c\u00f3pia do of\u00edcio da notifica\u00e7\u00e3o com a indica\u00e7\u00e3o da data de expedi\u00e7\u00e3o e do domic\u00edlio para o qual foi enviada;\nc) Em caso de notifica\u00e7\u00e3o por via eletr\u00f3nica, no quinto dia posterior ao registo de disponibiliza\u00e7\u00e3o daquela no sistema inform\u00e1tico de suporte ao servi\u00e7o p\u00fablico de notifica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, conforme disposto no n.\u00ba 3 do artigo 8.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 93/2017, de 1 de agosto.\n10 - Quando a infra\u00e7\u00e3o for da responsabilidade do titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, a notifica\u00e7\u00e3o, no ato de autua\u00e7\u00e3o, pode fazer-se na pessoa do condutor.\n11 - Sempre que o notificando se recusar a receber ou a assinar a notifica\u00e7\u00e3o, o agente certifica a recusa, considerando-se efetuada a notifica\u00e7\u00e3o.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 177.\u00ba - Depoimentos", "body": "Artigo 177.\u00ba\nDepoimentos\n1 - As testemunhas, peritos ou consultores t\u00e9cnicos indicados pelo arguido na defesa devem por ele ser apresentados na data, hora e local indicados pela entidade instrutora do processo.\n2 - Excetuam-se do disposto no n\u00famero anterior os peritos dos estabelecimentos, laborat\u00f3rios ou servi\u00e7os oficiais, bem como os agentes de autoridade, ainda que arrolados pelo arguido, que devem ser notificados pela autoridade administrativa.\n3 - O arguido, as testemunhas, peritos e consultores t\u00e9cnicos podem ser ouvidos por videoconfer\u00eancia, devendo constar da ata o in\u00edcio e termo da grava\u00e7\u00e3o de cada depoimento, informa\u00e7\u00e3o ou esclarecimento.\n4 - Os depoimentos ou esclarecimentos recolhidos por videoconfer\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o reduzidos a escrito, nem sendo necess\u00e1ria a sua transcri\u00e7\u00e3o para efeitos de recurso, devendo ser junta ao processo c\u00f3pia das grava\u00e7\u00f5es.\n5 - Os depoimentos ou esclarecimentos prestados presencialmente podem ser documentados em meios t\u00e9cnicos audiovisuais.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 178.\u00ba - Adiamento da dilig\u00eancia de inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas", "body": "Artigo 178.\u00ba\nAdiamento da dilig\u00eancia de inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas\n1 - A dilig\u00eancia de inquiri\u00e7\u00e3o de testemunhas, de peritos ou de consultores t\u00e9cnicos, apenas pode ser adiada uma \u00fanica vez, se a falta \u00e0 primeira marca\u00e7\u00e3o tiver sido considerada justificada.\n2 - Considera-se justificada a falta motivada por facto n\u00e3o imput\u00e1vel ao faltoso que o impe\u00e7a de comparecer no ato processual.\n3 - A impossibilidade de comparecimento deve ser comunicada com cinco dias de anteced\u00eancia, se for previs\u00edvel, e at\u00e9 ao terceiro dia posterior ao dia designado para a pr\u00e1tica do ato, se for imprevis\u00edvel, constando da comunica\u00e7\u00e3o a indica\u00e7\u00e3o do respetivo motivo e da dura\u00e7\u00e3o previs\u00edvel do impedimento, sob pena de n\u00e3o justifica\u00e7\u00e3o da falta.\n4 - Os elementos de prova da impossibilidade de comparecimento devem ser apresentados com a comunica\u00e7\u00e3o referida no n\u00famero anterior.\n"}, {"title": "Artigo 179.\u00ba - Aus\u00eancia do arguido", "body": "Artigo 179.\u00ba\nAus\u00eancia do arguido\nA falta de compar\u00eancia do arguido \u00e0 dilig\u00eancia de inquiri\u00e7\u00e3o que lhe tenha sido comunicada n\u00e3o obsta ao prosseguimento do processo, salvo se a falta tiver sido considerada justificada nos termos do artigo anterior, caso em que \u00e9 aplic\u00e1vel o regime nele estabelecido.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 180.\u00ba - Medidas cautelares", "body": "Artigo 180.\u00ba\nMedidas cautelares\nPodem ser impostas medidas cautelares, nos termos previstos em cada diploma legal, quando se revele necess\u00e1rio para a instru\u00e7\u00e3o do processo, ou para a defesa da seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria, e ainda quando o arguido exer\u00e7a atividade profissional autorizada, titulada por alvar\u00e1 ou licenciada pela entidade administrativa competente, e tenha praticado a infra\u00e7\u00e3o no exerc\u00edcio dessa atividade.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 181.\u00ba - Decis\u00e3o condenat\u00f3ria", "body": "Artigo 181.\u00ba\nDecis\u00e3o condenat\u00f3ria\n1 - A decis\u00e3o que aplica a coima ou a san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria deve conter:\na) A identifica\u00e7\u00e3o do infrator;\nb) A descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria dos factos, das provas e das circunst\u00e2ncias relevantes para a decis\u00e3o;\nc) A indica\u00e7\u00e3o das normas violadas;\nd) A coima e a san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria;\ne) A condena\u00e7\u00e3o em custas.\n2 - Da decis\u00e3o deve ainda constar que:\na) A condena\u00e7\u00e3o se torna definitiva e exequ\u00edvel se n\u00e3o for judicialmente impugnada por escrito, constando de alega\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es, no prazo de 15 dias \u00fateis ap\u00f3s o seu conhecimento e junto da autoridade administrativa que aplicou a coima;\nb) Em caso de impugna\u00e7\u00e3o judicial, o tribunal pode decidir mediante audi\u00eancia ou, caso o arguido e o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o se oponham, mediante simples despacho.\n3 - A decis\u00e3o deve conter ainda:\na) A ordem de pagamento da coima e das custas no prazo m\u00e1ximo de 15 dias \u00fateis ap\u00f3s a decis\u00e3o se tornar definitiva;\nb) A indica\u00e7\u00e3o de que, no prazo referido na al\u00ednea anterior, pode requerer o pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es, nos termos do disposto no artigo 183.\u00ba\n4 - N\u00e3o tendo o arguido exercido o direito de defesa, a fundamenta\u00e7\u00e3o a que se refere a al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 pode ser feita por simples remiss\u00e3o para o auto de not\u00edcia.\n"}, {"title": "Artigo 182.\u00ba - Cumprimento da decis\u00e3o", "body": "Artigo 182.\u00ba\nCumprimento da decis\u00e3o\n1 - A coima e as custas s\u00e3o pagas no prazo de 15 dias \u00fateis a contar da data em que a decis\u00e3o se torna definitiva, devendo o pagamento efetuar-se nas modalidades fixadas em regulamento.\n2 - N\u00e3o \u00e9 admitida a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de pagamento, salvo quando haja deferimento do pedido de pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es, devendo este ser efetuado no prazo fixado para o efeito.\n3 - Sendo aplicada san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, o seu cumprimento deve ser iniciado no prazo previsto no n.\u00ba 1, do seguinte modo:\na) Tratando-se de inibi\u00e7\u00e3o de conduzir efetiva, pela entrega do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade competente;\nb) Tratando-se de apreens\u00e3o do ve\u00edculo, pela sua entrega efetiva, bem como do documento que o identifica e do t\u00edtulo de registo de propriedade e livrete do ve\u00edculo, no local indicado na decis\u00e3o, ou s\u00f3 pela entrega dos referidos documentos quando o titular do documento de identifica\u00e7\u00e3o for nomeado seu fiel deposit\u00e1rio;\nc) Tratando-se de outra san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, deve proceder-se nos termos indicados na decis\u00e3o condenat\u00f3ria.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 183.\u00ba - Pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es", "body": "Artigo 183.\u00ba\nPagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es\n1 - Sempre que o valor m\u00ednimo da coima aplic\u00e1vel seja igual ou superior a 2 UC pode a autoridade administrativa, a requerimento do arguido, autorizar o seu pagamento em presta\u00e7\u00f5es mensais, n\u00e3o inferiores a (euro) 50, pelo per\u00edodo m\u00e1ximo de 12 meses.\n2 - O pagamento da coima em presta\u00e7\u00f5es pode ser requerido at\u00e9 ao envio do processo a tribunal para execu\u00e7\u00e3o.\n3 - A falta de pagamento de alguma das presta\u00e7\u00f5es implica o imediato vencimento das demais.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 184.\u00ba - Compet\u00eancia da entidade administrativa ap\u00f3s decis\u00e3o", "body": "Artigo 184.\u00ba\nCompet\u00eancia da entidade administrativa ap\u00f3s decis\u00e3o\nO poder de aprecia\u00e7\u00e3o da entidade administrativa esgota-se com a decis\u00e3o, exceto quando \u00e9 apresentado recurso da decis\u00e3o condenat\u00f3ria, caso em que a entidade administrativa a pode revogar at\u00e9 ao envio dos autos para o Minist\u00e9rio P\u00fablico.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 185.\u00ba - Custas", "body": "Artigo 185.\u00ba\nCustas\n1 - As custas devem, entre outras, cobrir as despesas efectuadas com franquias postais e comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f3nicas, telegr\u00e1ficas, por telec\u00f3pia ou por transmiss\u00e3o electr\u00f3nica.\n2 - Caso a coima seja paga voluntariamente, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 172.\u00ba, n\u00e3o h\u00e1 lugar a custas.\n3 - A dispensa de custas nos termos do n\u00famero anterior n\u00e3o abrange:\na) Os casos em que \u00e9 apresentada defesa, pedido de pagamento a presta\u00e7\u00f5es ou qualquer requerimento relativo ao modo de cumprimento da san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria aplic\u00e1vel;\nb) As despesas decorrentes dos exames m\u00e9dicos e an\u00e1lises toxicol\u00f3gicas legalmente previstos para a determina\u00e7\u00e3o dos estados de influenciado pelo \u00e1lcool ou por subst\u00e2ncias psicotr\u00f3picas;\nc) As despesas decorrentes das inspe\u00e7\u00f5es impostas a ve\u00edculos;\nd) As despesas resultantes de qualquer dilig\u00eancia de prova solicitada pelo arguido.\n4 - O reembolso pelas despesas referidas no n.\u00ba 1 \u00e9 calculado \u00e0 raz\u00e3o de metade de 1 UC nas primeiras 50 folhas ou fra\u00e7\u00e3o do processado e de um d\u00e9cimo de UC por cada conjunto subsequente de 25 folhas ou fra\u00e7\u00e3o do processado.\n5 - N\u00e3o h\u00e1 lugar ao pagamento de taxa de justi\u00e7a na execu\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es proferidas em processos de contra-ordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria.\n6 - O disposto no presente artigo n\u00e3o exclui a aplica\u00e7\u00e3o de custas previstas noutro diploma legal, complementar ou especial.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 185.\u00ba-A - Certid\u00e3o de d\u00edvida", "body": "Artigo 185.\u00ba-A\nCertid\u00e3o de d\u00edvida\n1 - Quando se verifique que a coima ou as custas n\u00e3o foram pagas, decorrido o prazo legal de pagamento, contado a partir da data em que a decis\u00e3o se tornou definitiva, \u00e9 extra\u00edda certid\u00e3o de d\u00edvida com base nos elementos constantes do processo de contraordena\u00e7\u00e3o.\n2 - A certid\u00e3o de d\u00edvida \u00e9 assinada e autenticada pelo presidente da entidade competente para o processamento e aplica\u00e7\u00e3o da coima, ou pelo \u00f3rg\u00e3o ou agente em quem aquele tenha delegado essa compet\u00eancia, e cont\u00e9m os seguintes elementos:\na) Identifica\u00e7\u00e3o do agente da infra\u00e7\u00e3o, incluindo o nome completo ou denomina\u00e7\u00e3o social, a resid\u00eancia ou sede social, o n\u00famero do documento legal de identifica\u00e7\u00e3o, o domic\u00edlio fiscal e o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o fiscal;\nb) Descri\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o, incluindo dia, hora e local em que foi cometida;\nc) N\u00famero do processo de contraordena\u00e7\u00e3o;\nd) Proveni\u00eancia da d\u00edvida e seu montante, especificando o montante da coima e o das custas;\ne) A data da decis\u00e3o condenat\u00f3ria da coima ou custas, a data da sua notifica\u00e7\u00e3o ao devedor e a data em que a decis\u00e3o condenat\u00f3ria se tornou definitiva;\nf) Quaisquer outras indica\u00e7\u00f5es \u00fateis para o eficaz seguimento da execu\u00e7\u00e3o.\n3 - A assinatura da certid\u00e3o de d\u00edvida pode ser efetuada por assinatura aut\u00f3grafa autenticada com selo branco ou por assinatura digital qualificada com certificado digital.\n4 - A certid\u00e3o de d\u00edvida serve de base \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o do processo de execu\u00e7\u00e3o a promover pelos tribunais competentes, nos termos do regime geral das contraordena\u00e7\u00f5es.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 186.\u00ba - Recursos", "body": "Artigo 186.\u00ba\nRecursos\nAs decis\u00f5es judiciais proferidas em sede de impugna\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es administrativas admitem recurso nos termos da lei geral aplic\u00e1vel \u00e0s contraordena\u00e7\u00f5es.\n"}, {"title": "Artigo 187.\u00ba - Efeitos do recurso", "body": "Artigo 187.\u00ba\nEfeitos do recurso\n1 - A impugna\u00e7\u00e3o judicial da decis\u00e3o administrativa que aplique uma coima, uma san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria ou determine a cassa\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de condu\u00e7\u00e3o tem efeito suspensivo.\n2 - (Revogado.)\n\n\n "}, {"title": "Artigo 187.\u00ba-A - Revis\u00e3o", "body": "Artigo 187.\u00ba-A\nRevis\u00e3o\n1 - Sem preju\u00edzo do disposto no n\u00famero seguinte, \u00e0 revis\u00e3o de decis\u00f5es definitivas ou transitadas em julgado em mat\u00e9ria de contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria \u00e9 aplic\u00e1vel o regime geral do il\u00edcito de mera ordena\u00e7\u00e3o social, sempre que n\u00e3o contrarie o disposto no presente diploma.\n2 - A revis\u00e3o de decis\u00f5es definitivas ou transitadas em julgado a favor do arguido n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel quando a condena\u00e7\u00e3o respeitar \u00e0 pr\u00e1tica de contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria leve e tenham decorrido dois anos ap\u00f3s a definitividade ou tr\u00e2nsito em julgado da decis\u00e3o a rever.\n3 - A revis\u00e3o contra o arguido s\u00f3 \u00e9 admiss\u00edvel quando vise a sua condena\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de um crime.\n\n"}, {"title": "Artigo 188.\u00ba - Prescri\u00e7\u00e3o do procedimento", "body": "Artigo 188.\u00ba\nPrescri\u00e7\u00e3o do procedimento\n1 - O procedimento por contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria extingue-se por efeito da prescri\u00e7\u00e3o logo que, sobre a pr\u00e1tica da contraordena\u00e7\u00e3o, tenham decorrido dois anos.\n2 - Sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o do regime de suspens\u00e3o e de interrup\u00e7\u00e3o previsto no regime geral do il\u00edcito de mera ordena\u00e7\u00e3o social, a prescri\u00e7\u00e3o do procedimento por contraordena\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria interrompe-se tamb\u00e9m com a notifica\u00e7\u00e3o ao arguido da decis\u00e3o condenat\u00f3ria.\n\n\n "}, {"title": "Artigo 189.\u00ba - Prescri\u00e7\u00e3o da coima e das san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias", "body": "Artigo 189.\u00ba\nPrescri\u00e7\u00e3o da coima e das san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias\nAs coimas e as san\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias prescrevem no prazo de dois anos contados a partir do car\u00e1cter definitivo da decis\u00e3o condenat\u00f3ria ou do tr\u00e2nsito em julgado da senten"}]